<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Trường Khải Minh]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>Trường Khải Minh</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Fri, 28 Nov 2025 07:01:14 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Fri, 28 Nov 2025 07:01:00 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[DailyNote-251128]]></title><description><![CDATA[<a data-tooltip-position="top" aria-label="4 - Daily Notes/DailyNote-251128.md" data-href="4 - Daily Notes/DailyNote-251128.md" href="4-daily-notes/dailynote-251128.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">DailyNote-251128</a><br><a data-tooltip-position="top" aria-label="0 - New Files/LEXICOLOGY - Cơ Sở Thuật ngữ–ngữ Nghĩa Cho Lựa Chọn Dịch antifragile → kháng nhược phân.md" data-href="0 - New Files/LEXICOLOGY - Cơ Sở Thuật ngữ–ngữ Nghĩa Cho Lựa Chọn Dịch antifragile → kháng nhược phân.md" href="0-new-files/lexicology-cơ-sở-thuật-ngữ–ngữ-nghĩa-cho-lựa-chọn-dịch-antifragile-→-kháng-nhược-phân.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">LEXICOLOGY - Cơ Sở Thuật ngữ–ngữ Nghĩa Cho Lựa Chọn Dịch antifragile → kháng nhược phân</a><br><a data-tooltip-position="top" aria-label="0 - New Files/PHILOSOPHY - Áp Dụng → Ứng Dụng → Hoạt Dụng — A Philosophical Synthesis.md" data-href="0 - New Files/PHILOSOPHY - Áp Dụng → Ứng Dụng → Hoạt Dụng — A Philosophical Synthesis.md" href="0-new-files/philosophy-áp-dụng-→-ứng-dụng-→-hoạt-dụng-—-a-philosophical-synthesis.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">PHILOSOPHY - Áp Dụng → Ứng Dụng → Hoạt Dụng — A Philosophical Synthesis</a><br><a data-tooltip-position="top" aria-label="4 - Daily Notes/DailyNote-251128.md" data-href="4 - Daily Notes/DailyNote-251128.md" href="4-daily-notes/dailynote-251128.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">DailyNote-251128</a>0 tasks- [ ] #task xxx dueyyyy-mm-dd]]></description><link>4-daily-notes/dailynote-251128.html</link><guid isPermaLink="false">4 - Daily Notes/DailyNote-251128.md</guid><pubDate>Fri, 28 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TKM - Phương Pháp Khải Minh Khai Phóng]]></title><description><![CDATA[Một nền giáo dục nghiêm cẩn không khởi đầu bằng sự nhồi nhét, mà bằng việc đánh thức tâm trí. Hiểu cho thấu đáo, giáo dục không phải là cuộc chuyển giao thông tin, càng không phải là sự tích lũy vô tận của những dữ kiện rời rạc. Cốt lõi của nó nằm ở việc rèn luyện nên một trí tuệ có khả năng tự sửa sai và tự tinh chỉnh để hòa điệu với cấu trúc của thực tại. Mọi thứ khác - giáo trình, phương pháp sư phạm hay thi cử - đều phải phục vụ cho một mục đích tối thượng: kỷ luật nội tại của lý trí và sự nhạy bén hướng ngoại trước bằng chứng.Xét trên bình diện triết học, sự trưởng thành vận động trên hai trục. Một trục hướng ngoại - đi từ dữ liệu thô đến phán đoán sắc sảo. Trục kia hướng nội - đi từ xung năng bẩm tính đến sự tự trị của trí tuệ. Một trí tuệ được giáo dục là kẻ lữ hành thông thạo trên cả hai trục ấy: vừa chuyển hóa dữ liệu thành sự thấu hiểu, vừa đặt bộ máy tư duy của chính mình dưới sự giám sát thường trực.Hành trình ấy bắt đầu khi ta ngụp lặn trong biển thông tin. Chúng ta sống giữa dòng thác lũ của các tuyên bố ở nhiều chủ đề: từ khoa học, chính trị, thương mại cho đến ý thức hệ. Phần lớn những gì nhân danh giáo dục thường dừng lại ở sự giới thiệu đơn thuần. Nhưng thông tin, tự thân nó, là thứ vô hồn. Một ký ức bách khoa vẫn có thể là một khu vườn cằn cỗi: chỉ biết nhai lại những gì đã nhận mà không hề tiêu hóa hay thẩm định. Tư duy thực sự chỉ bắt đầu khi ta ngưng chấp nhận các tuyên bố như những sự thật hiển nhiên, và bắt đầu coi chúng như là những giả thuyết - những thứ cần được cân phân, thử lửa, và khi cần, phải bị đào thải.Điều này đòi hỏi một nghệ thuật tra vấn đầy chủ tâm. Mọi mệnh đề đều phải trả lời cho một câu hỏi: “Tại sao tôi phải tin điều đó?” - một câu hỏi lạnh lùng trước mọi uy tín bầy đàn, sự tiện nghi tùy tiện hay ở nơi quán tính thói quen. Ở đây, lý trí và sự vạch trần ngụy biện là sự thanh lọc thiết yếu của tư duy. Sức thuyết phục của một lập luận không bảo chứng cho chân lý của nó; bộ não con người, vốn tiến hóa để sinh tồn hơn là để tìm kiếm sự chính xác, là một cỗ máy khổng lồ chuyên sản xuất những huyễn ảnh mê hoặc. Do đó, giáo dục là cuộc nổi loạn chống lại bản năng nhận thức của chính ta: nó dạy tâm trí biết ngờ vực những ấn tượng ban đầu và đặt lý tính lên trên hùng biện.Khi sự tra vấn trở thành bản năng, thông tin lột xác thành sự thấu hiểu. Hiểu không chỉ là biết cái gì đang tồn tại, mà là biết tại sao - nắm bắt nguyên nhân, sự liên kết, và những điều kiện mà tại đó cái được cho là đúng của nó sẽ sụp đổ. Đó là cách nhìn mà ở đó một tuyên bố không phải là những viên ngọc lẻ loi, mà là một mắt xích trong mạng lưới của sự lý giải. Từ sự thấu hiểu đó nảy sinh năng lực của sự tự tin duy lý: một niềm tin tương xứng với bằng chứng và có độ đàn hồi trước sự tái tạo liên tục.Nhưng chỉ lý tính thôi thì chưa đủ. Chiều sâu nội tại của giáo dục bắt đầu bằng việc thừa nhận rằng tâm trí con người không phải là một công cụ trung tính. Chúng ta là sinh vật của cảm xúc và bầy đàn. Trước khi tư duy, ta đã cảm xúc - và những cảm xúc đó bẻ cong phán đoán của ta rất lâu trước khi lý trí kịp thức tỉnh. Tiến hóa đã cài đặt vào ta những lối tắt kinh nghiệm - thứ từng hữu ích cho sự sống còn nhưng giờ đây lại làm biến dạng tư duy theo những cách vô cùng tinh vi. Người có học là người sở hữu tấm bản đồ về sự méo lệch của chính bản thân mình.Sự tỉnh thức này - khả năng quan sát tư duy của mình ngay trong khoảnh khắc đang tư duy - là sự bổ khuyết hướng nội cho tư duy phản biện. Tâm trí phải học cách hỏi không chỉ “Lập luận này có vững không?” mà còn là “Vì sao tôi thấy nó thuyết phục?”. Liệu mình có bị lôi cuốn vì nó vuốt ve định kiến của mình? Hay mình bị đẩy lùi do nó đã làm tổn thương đến lòng kiêu hãnh? Nhìn thấy thiên kiến của bản thân đang vận hành là một hành động tự giải phóng về mặt tri thức: đó là lúc tâm trí quay giáo hướng về chính nó.Khi kỷ luật bên trong và bên ngoài cùng giao hưởng, kết quả không chỉ hình thành nên một trí tuệ được vun đầy mà ở đó nó còn được tinh chỉnh. Nó sở hữu những niềm tin minh bạch về nguồn gốc và sẵn sàng nhượng bộ trước những bằng chứng xác đáng hơn. Một trí tuệ như thế không bị nô dịch bởi uy quyền, cũng không bị trói buộc bởi sức hút ủy mị của sự thuộc về; nó đứng vững trên đôi chân nhận thức của chính mình, trong chừng mực có thể của một giống linh trưởng lắm sai nhiều lầm như chúng ta.Sự rèn luyện kép này phải được thử lửa giữa những va chạm với thế giới. Nó được thử thách khi chiêm nghiệm cái đẹp, nơi thị hiếu thẩm mỹ chủ quan chạm trán kỷ luật của lý lẽ rành mạch. Nó được tôi luyện trước sự bất định, nơi toán học xác suất đối đầu với tâm lý học niềm tin. Nó được kiểm chứng trong các hệ thống phức hợp, nơi sự quyến rũ của nhân quả đơn tuyến phải lùi bước khiêm cung trước sức nặng của tính tương thuộc và liên đới. Và nó hiện hình trong cách ta ứng xử với thiên nhiên và xã hội, nơi xác tín đạo đức phải trả lời trước sự biện giải của lý trí thay vì nấp sau cảm thức ngoan đạo.Trên mọi lĩnh vực, khuôn mẫu ấy là bất biến. Tri thức thiếu phê phán thành giáo điều; phê phán thiếu tự soi xét thành ngụy biện; thấu hiểu thiếu sự cân xứng đạo đức thành ngạo mạn; và xác tín thiếu bằng chứng thành hoang tưởng. Giáo dục là sự kháng cự có hệ thống chống lại cả bốn sự thoái hóa này.Đích đến cuối cùng của nó không phải nhằm tạo ra những chuyên gia trong các lãnh vực khiêm hẹp, cũng không nhằm nhào nặn tín đồ cho bất kỳ tín điều nào, mà là những bộ óc mang trong mình bộ máy của sự độc lập dựa trên lý tính. Một con người như thế sẽ bước đi trong thế giới với một sự hoài nghi có kỷ luật, một lòng tôn kính trước bằng chứng, và một ý thức được trau dồi về tính không toàn vẹn của tư duy bản thân. Ở đó, chứ không phải sự truyền đạt cô lãnh của dữ kiện, mới là chiến thắng đích thực của giáo dục.A rigorous education begins, not with the stuffing of minds, but with the awakening of one. Education, rightly understood, is not the transference of information from teacher to pupil, nor the endless amassing of facts. Its essence lies in cultivating a mind that can correct its own errors and attune itself to the structure of reality. Everything else - curricula, pedagogies, examinations - is subordinate to this: the inward discipline of reason and the outward responsiveness to evidence.To speak philosophically, there are two axes of growth. One runs outward - from raw information to competent judgment. The other runs inward - from unexamined impulse to intellectual autonomy. The educated mind is one that can move fluently along both axes, converting data into understanding while keeping its own machinery of thought under constant audit.The outward journey begins with our saturation in information. We live amid a torrent of claims: scientific, political, commercial, ideological. Much of what passes for education ends at mere exposure - more facts, more figures, more opinions. But information alone is sterile. A mind may be encyclopedic and yet barren, repeating what it has absorbed without digestion or scrutiny. True thinking begins when one ceases to accept statements as inert facts and begins to treat them as hypotheses - things to be weighed, tested, and, when necessary, discarded.This demands a deliberate art of interrogation. Every proposition must answer to the question “Why should I believe you?” - a question indifferent to prestige, comfort, or familiarity. Here logic, analysis, and the identification of fallacious reasoning serve not as academic decorations but as the hygiene of thought. An argument’s persuasiveness is not evidence of its truth; the human brain, evolved for survival rather than accuracy, is a prodigious generator of convincing illusions. Education, therefore, is an evolutionary rebellion against our own cognitive instincts: it teaches the mind to distrust its first impressions and to privilege reason over rhetoric.When interrogation becomes habitual, information is transformed into understanding. To understand is not merely to know that something is so, but to know why it is so - to grasp its causes, its connections, its consequences, and the conditions under which it would cease to be. It is to see a claim not as an isolated pearl but as part of a network of explanation. From such understanding arises the capacity for rational confidence: a belief that is proportionate to evidence and elastic under revision.But reasoning alone is not enough. The inner dimension of education begins with the recognition that the human mind is not a neutral instrument. We are creatures of temperament and tribe. Before we think, we feel - and those feelings bias our judgment long before logic awakens. Evolution has built into us shortcuts - heuristics - that once aided survival but now deform reasoning in subtle and systematic ways. To be educated is to acquire a map of one’s own distortions.This awareness - the capacity to watch one’s thinking as one thinks - is the inward complement to critical inquiry. The mind must learn to ask not only “Is this argument valid?” but “Why do I find it persuasive?” Am I drawn to it because it flatters my preconceptions? Am I repelled because it wounds my pride? To see one’s own biases in action is an act of intellectual self-liberation: it is the mind turning its instruments upon itself.When these inner and outer disciplines work in concert, the result is a mind that is not merely well-stocked but well-calibrated. It possesses beliefs that are transparent in their origins, proportionate to their justification, and ready to yield before better evidence. Such a mind is not enslaved by authority, nor by the sentimental pull of belonging; it stands, as far as possible for a fallible ape, on its own cognitive feet.This double training must be exercised in contact with the world, not in isolation from it. It is tested in the contemplation of beauty and form, where subjective taste meets the discipline of articulate reasoning. It is tested in the handling of uncertainty, where the mathematics of probability confronts the psychology of belief. It is tested in the study of complex systems, where the seductions of simple cause-and-effect yield to the humility of interdependence. And it is tested in our dealings with nature and society, where moral conviction must answer to rational justification rather than pious feeling.Across all such fields, the pattern is constant. Knowledge without critique becomes dogma; critique without self-critique becomes sophistry; understanding without ethical proportion becomes arrogance; and conviction without evidence becomes delusion. Education, in the fullest sense, is the systematic resistance to all four degeneracies.Its final aim is not to produce specialists in any narrow domain, nor disciples of any creed, but minds that carry within them the machinery of reasoned independence. Such a person - whatever their profession - moves through the world with a disciplined skepticism, a reverence for evidence, and a cultivated awareness of their own fallibility. That, and not the mere transmission of facts, is the true victory of education.]]></description><link>99-tkm/tkm-phương-pháp-khải-minh-khai-phóng.html</link><guid isPermaLink="false">99 - TKM/TKM - Phương Pháp Khải Minh Khai Phóng.md</guid><pubDate>Wed, 19 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TKM - Đề Cương - Xác Suất]]></title><description><![CDATA[ Vì sao cần xác suất? Ngôn ngữ của bất định Phân biệt bất định với thiếu thông tin; vì sao phải lượng hóa hoài nghi.
Xác suất như một “ngữ pháp” thống nhất xuyên lĩnh vực (không sa vào kỹ thuật).
Nghệ thuật khai phóng của phán đoán hoài nghi: tách bạch niềm tin, bằng chứng và quyết định. Năm diễn giải về xác suất Cổ điển, Tần suất, Khuynh hướng (propensity), Lôgic, Chủ quan (Bayes): cốt lõi và giới hạn.
Mệnh đề đơn nhất so với tuyên bố dài hạn; khi nào mỗi diễn giải thích hợp.
Tính nhất quán (lập luận “sổ cái Hà Lan”) như chuẩn tối thiểu cho lý tính. Tiên đề không cần đại số Ba quy tắc của Kolmogorov như “quy tắc tỉnh táo”: không âm, chuẩn hóa, cộng tính.
Không gian mẫu và biến cố như những câu chuyện, không chỉ là công thức.
Vì sao cùng một hệ tiên đề cho phép các trường phái bất đồng về ý nghĩa nhưng vẫn tính toán tương thích. Ngẫu nhiên, nhân quả và tất yếu May rủi vs. tất định; bất định nhận thức (epistemic) vs. bất định bản thể (ontic).
Tín hiệu, nhiễu và cơn “khát mẫu hình” của con người.
Thí nghiệm tư duy: xổ số, xáo trộn sách, “luật số nhỏ”. Xác suất có điều kiện như một góc nhìn mới Từ “xác suất là bao nhiêu?” đến “với thông tin hiện có…”.
Định lý Bayes như quy tắc học hỏi, không chỉ là máy tính.
Cập nhật niềm tin bằng dữ kiện; ý niệm tiên nghiệm (prior) bằng ngôn ngữ đời thường. Tỷ suất nền và tư duy chẩn đoán Độ nhạy/độ đặc hiệu vs. giá trị dự đoán dương/âm; vì sao hiện mắc (prevalence) chi phối.
Ngụy biện công tố và phép hoán vị điều kiện.
Thủ pháp thực hành để tránh bỏ qua tỷ suất nền. Độc lập, tương quan, nhân quả Độc lập như “vô quan hệ thông tin”.
Tương quan là đồng biến, không phải nguyên nhân; biến ẩn.
Nghịch lý Simpson: khi bộ phận và toàn thể mâu thuẫn. Những câu đố kinh điển, bài học sâu xa Monty Hall, nghịch lý ngày sinh, nghịch lý Bertrand (thông điệp cốt lõi).
Lớp tham chiếu và vì sao “mẫu số đúng” quyết định.
Đặt câu hỏi tốt để nhận xác suất tốt. Kỳ vọng và biến thiên như tâm cân bằng Kỳ vọng là điểm cân; phương sai là độ rộng thế giới khả dĩ.
Rủi ro đuôi, phân vị; vì sao trung bình có thể đánh lừa.
Bất bình đẳng của rủi ro: ai sống ở phần đuôi. Đếm thế giới khả dĩ: Bernoulli, Nhị thức, Hình học Lần thử và thành/bại như một lăng kính mô hình hóa.
Khi nào giả định “độc lập, đồng phân phối” hợp lý—khi nào không.
Diễn giải tỷ lệ thành công mà không cường điệu. Hiếm gặp và thời gian chờ: trực giác Poisson và mũ Biến cố hiếm theo thời gian/không gian; tính “không nhớ” như lý tưởng.
Từ đếm sang suất độ; vì sao “trên mỗi đơn vị” giúp làm rõ rủi ro.
Vón cụm và quá phân tán như tín hiệu cảnh báo. Chuẩn, luật lũy thừa và cực trị Vì sao nhiều tác động nhỏ tạo chuông (trực giác).
Đuôi nặng và ngoại lệ: “thiên nga đen” vs. nhiễu thông thường.
Cực đại/cực tiểu và nguyên tắc thận trọng. Luật số lớn (không cần chứng minh) Trung bình ổn định—điều kiện và ngoại lệ.
Khi “nhiều dữ liệu” hữu ích… và khi chỉ lặp lại cùng một thiên lệch. Định lý giới hạn trung tâm bằng lời Vì sao tổng/số trung bình có dạng chuẩn; phạm vi hiệu lực và ngoại lệ nổi tiếng.
Sai số chuẩn như “mức bất định của trung bình”. Bước đi ngẫu nhiên và ý niệm Markov cơ bản Quỹ đạo, bước và ký ức: trực giác về phụ thuộc trạng thái.
Phá sản con bạc, trạng thái hấp thụ như các truyện ngụ ngôn cảnh tỉnh.
Hồi quy về trung bình vs. quán tính (momentum) như hai lối kể về phụ thuộc. Tự tương quan, chế độ và tính phi dừng Khi hôm qua chi phối hôm nay; gãy cấu trúc và chuyển chế độ.
Trực giác ergodic: trung bình theo thời gian vs. trung bình theo quần thể.
Lỗi tổng hợp qua các thang thời gian. Ước lượng tần suất và “độ tin cậy” — Thực sự nói gì Ước lượng điểm vs. khoảng; “bao phủ” như thuộc tính dài hạn.
Vì sao p-value trả lời một câu hỏi khác điều ta thường hỏi.
Kích thước hiệu ứng và bất định như ngôn ngữ của bằng chứng. Kiểm định, sai số và tái lập Lỗi loại I/II; lực kiểm định như khả năng phát hiện.
So sánh bội và “mức tự do” của người nghiên cứu (trực giác).
Tái lập như thực hành xác suất: tin cậy hơn thay vì giật gân. Cập nhật Bayes và phát biểu khả tín Tiên nghiệm (thông tin, tham chiếu, cực đại entropy) và vai trò của chúng.
Hậu nghiệm như niềm tin sau dữ kiện; khoảng khả tín (credible interval) là “xác suất tham số nằm trong khoảng”.
Tư duy phân cấp: “gộp” thông tin giữa các bối cảnh liên hệ (ý niệm). Quyết định dưới bất định Lợi ích kỳ vọng như kỷ luật hóa sở thích; ái rủi ro bằng ngôn ngữ đời thường.
Giá trị của thông tin: khi nào thử thêm, khi nào hành động.
Chi phí sai lầm, ngưỡng quyết định, đường cong quyết định; điểm dừng hợp lý. Dự báo, hiệu chuẩn và chấm điểm trung thực Dự báo xác suất vs. dự báo điểm.
Hiệu chuẩn (sự kiện 70% có xảy ra ~70% không?) và độ sắc nét.
Quy tắc chấm điểm đúng đắn (Brier/log) như thiết bị trung thực (ý niệm). Truyền đạt rủi ro trong đời sống hằng ngày Rủi ro tuyệt đối vs. tương đối; tần suất tự nhiên vs. phần trăm.
Đọc hiểu dự báo thời tiết, thăm dò ý kiến, kết quả y khoa một cách có trách nhiệm.
Khung diễn đạt giúp giảm hiểu sai (ý tưởng, không minh họa). Đạo đức xác suất và đức thận trọng Công bằng là minh bạch về bất định và giả định.
Minh bạch mô hình, tiên nghiệm và giới hạn.
Thận trọng và tương xứng khi đuôi phân phối nặng. Tổng kết: Thói quen tư duy xác suất Bảng kiểm: tỷ suất nền, điều kiện, phương án thay thế, chi phí, đuôi rủi ro.
Tự phản biện niềm tin; cập nhật không vướng cái tôi.
Từ quy tắc đến minh triết: sống thoải mái với bất định. Ý nghĩa trước công thức: Luôn hỏi “xác suất này ám chỉ điều gì?”.
Điều kiện ở mọi nơi: Gần như mọi nhầm lẫn là nhầm lẫn về điều kiện.
Phân phối thay vì tất định: Nghĩ bằng khoảng giá trị, không bằng chắc chắn.
Đuôi quan trọng: Hiếm không đồng nghĩa với bỏ qua được.
Nói cho rõ: Ưu tiên tần suất tự nhiên, ngôn ngữ giản dị, giả định minh bạch. Why Probability? A Language for Uncertainty Uncertainty vs. ignorance; why quantify doubt at all.
Probability as a unifying grammar across domains (without technicalities).
The liberal art of skeptical judgment: separating belief, evidence, and decision. Five Interpretations of Probability Classical, Frequentist, Propensity, Logical, Subjective (Bayesian): core ideas and limits.
Single-case vs. long-run statements; when each interpretation is apt.
Coherence (Dutch Book) as a minimal rationality standard. Axioms without Algebra Kolmogorov’s three rules as “rules of sense”: non-negativity, normalization, additivity.
Sample space and events as stories, not formulas.
Why shared axioms permit different schools to argue yet still compute compatibly. Randomness, Cause, and Necessity Chance vs. determinism; epistemic vs. ontic uncertainty.
Signal, noise, and pattern-hunting; why humans over-see structure.
Thought experiments: lottery draws, shuffled books, and “law of small numbers.” Conditional Probability as Changed Perspective From “What’s the chance?” to “Given what I now know…”.
Bayes’ theorem as a rule for learning, not a calculator.
Updating beliefs with new evidence; the idea of priors in plain language. Base Rates and Diagnostic Thinking Sensitivity/specificity vs. predictive values (why prevalence rules).
Prosecutor’s fallacy and transposed conditionals.
Practical heuristics to avoid base-rate neglect. Independence, Correlation, Causation Independence as “information irrelevance.”
Correlation as co-variation, not cause; lurking variables.
Simpson’s paradox: when parts and wholes disagree. Famous Puzzles, Deep Lessons Monty Hall, Birthday paradox, Bertrand paradox (conceptual takeaways).
Reference classes and why “the right denominator” matters.
Designing better questions to get better probabilities. Expectation and Variability as Centers of Gravity Mean as balance point; variance as spread of plausible worlds.
Tail risk, percentiles, and why averages can mislead.
Inequality of risk: who lives in the tails. Counting Worlds: Bernoulli, Binomial, Geometric Trials and success/failure as a modeling lens.
When “independent, identical trials” is reasonable—and when not.
Interpreting success rates without overclaiming. Rarity and Waiting: Poisson and Exponential Ideas Rare events in time/space; memoryless waiting as an idealization.
From counts to rates; why “per unit” clarifies risk.
Clumping and over-dispersion as warning signs. Normals, Power Laws, and Extremes Why many small effects yield bell curves (in spirit).
Heavy tails and outliers: black swans vs. garden-variety noise.
Maximums/minimums, extremes, and precaution. Law of Large Numbers (LLN) without Proofs Averages stabilize—conditions and caveats.
When “more data” helps…and when it repeats the same bias. Central Limit Theorem (CLT) in Plain English Why sums look normal; scope and famous exceptions.
Standard errors as “uncertainty of the average.” Random Walks and Simple Markov Ideas Paths, steps, and memory: the intuition of state dependence.
Gambler’s ruin and absorbing states as cautionary tales.
Mean reversion vs. momentum as narratives of dependence. Autocorrelation, Regimes, and Non-Stationarity When yesterday informs today; structural breaks and regime shifts.
Ergodicity (intuitive): time averages vs. ensemble averages.
Aggregation fallacies across time scales. Frequentist Estimation and Confidence—What They Really Say Point vs. interval estimates; coverage as a long-run property.
Why p-values answer a different question than most people think.
Effect sizes and uncertainty as the language of evidence. Testing, Error, and Replication Type I/II errors; power as ability to detect.
Multiple comparisons and researcher degrees of freedom (conceptual).
Replication as probability practice: reliability over drama. Bayesian Updating and Credible Statements Priors (informative, reference, maximum entropy) and their roles.
Posterior as belief after seeing data; credible intervals as “probability the parameter lies here.”
Hierarchical thinking: pooling information across related contexts (idea only). Decisions under Uncertainty Expected utility as disciplined preference; risk aversion in words.
Value of information: when to test, when to act.
Costs of errors, thresholds, and decision curves; prudent stopping. Forecasts, Calibration, and Scoring Truthfully Probability forecasts vs. point predictions.
Calibration (do 70% events happen ~70% of the time?) and sharpness.
Proper scoring rules (Brier/log) as honesty devices (conceptual). Risk Communication for Everyday Life Absolute vs. relative risk; natural frequencies vs. percentages.
Interpreting weather probabilities, polls, and medical results responsibly.
Visual and verbal frames that reduce misunderstanding (concepts, not drawing). Probabilistic Ethics and Prudence Fairness as clarity about uncertainty and assumptions.
Transparency about models, priors, and limitations.
Precaution and proportionality when tails are fat. Capstone: The Probabilistic Habit of Mind A checklist for thinking: base rates, conditionals, alternatives, costs, and tails.
Red-teaming your own beliefs; updating without ego.
From rules to wisdom: living comfortably with uncertainty. Meaning before math: Always ask, “What does this probability refer to?”
Conditioning everywhere: Almost all confusion is conditional confusion.
Distributions not determinism: Think in ranges, not certainties.
Tails matter: Rare does not mean negligible.
Speak clearly: Prefer frequencies, plain language, and explicit assumptions.
This plan keeps computation light, emphasizes conceptual mastery, and cultivates a liberal, disciplined habit of probabilistic reasoning fit for decisions in real life.]]></description><link>99-tkm/tkm-đề-cương-xác-suất.html</link><guid isPermaLink="false">99 - TKM/TKM - Đề Cương - Xác Suất.md</guid><pubDate>Wed, 19 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TKM - Đề Cương - Thiên Kiến]]></title><description><![CDATA[1) Nền tảng của phán đoán
Phạm vi: Chuẩn tắc vs mô tả; heuristic; xử lý kép; tỷ lệ cơ bản; định luật Weber–Fechner.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Thay thế thuộc tính (attribute substitution); Weber–Fechner; thiên kiến theo đơn vị (unit bias); mở đầu tới tính sẵn có (availability), “neo” (anchoring).
2) Liên tưởng trong ước lượng
Phạm vi: Tính nổi bật, cảm xúc và độ dễ gợi nhớ làm lệch ước lượng.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Heuristic tính sẵn có; hiệu ứng thẩm mỹ–khả dụng (aesthetic–usability); ngụy biện liên hợp (conjunction fallacy); khoảng cách đồng cảm nóng–lạnh (hot–cold empathy gap); “tachypsychia” (biến dạng cảm nhận thời gian); thiên kiến tiết kiệm thời gian (time-saving bias); hội chứng Travis (quá đề cao hiện tại).
3) Đường chuẩn &amp; ngụy biện thống kê trong ước lượng
Phạm vi: Tiên nghiệm, cỡ mẫu và tín hiệu ban đầu làm lệch đường chuẩn.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Neo (anchoring); bỏ qua tỷ lệ cơ bản (base-rate neglect); Dunning–Kruger; ngụy biện con bạc; ảo tưởng “tay nóng”; hiệu ứng khó–dễ; vô cảm với cỡ mẫu; thiên kiến nội cảm/“thẩm phán đói”; thiên kiến bảo thủ (hồi quy); hiệu ứng dưới-cộng (subadditivity); thiên kiến hệ thống.
4) Quán tính, hệ quả &amp; góc nhìn bản thân trong ước lượng
Phạm vi: Cập nhật thiếu; dự báo cảm xúc sai; lệch tự/tha.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Bảo thủ trong cập nhật; ảo tưởng giá trị dự đoán (illusion of validity); kỳ vọng phóng đại; thiên kiến ảnh hưởng (impact bias); ngụy biện lập kế hoạch; thiên kiến theo kết cục; thiên kiến tự kiềm chế; thiên kiến thổi phồng/đánh giá thấp tín hiệu tình dục; lời nguyền của hiểu biết; thiên kiến động cơ ngoại lai ở người khác; hiệu ứng đồng thuận sai; ảo tưởng “minh lộ” (người khác hiểu mình); hoài nghi ngây thơ; thiên kiến lạc quan/bi quan; thiên kiến đồng nhất nhóm ngoài; hiệu ứng “đèn chiếu”; hiệu ứng kém hơn trung bình.
5) Liên tưởng &amp; khung trình bày trong lựa chọn
Phạm vi: Cách trình bày, cảm xúc, cảm nhận rủi ro định hình lựa chọn.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Hiệu ứng khung; hiệu ứng mơ hồ; thiên kiến thẩm quyền; thiên kiến tự động hóa; hiệu ứng mặc định; ác cảm “kinh hãi” (dread aversion); chiết khấu siêu lồi theo thời gian (hyperbolic) / thiên kiến hiện tại; mờ nhạt lòng trắc ẩn; ác cảm mất mát; bỏ qua xác suất; “hiệu ứng bếp nóng” (tránh lặp sau kết cục xấu); thiên kiến ưu tiên phòng ngừa; hiệu ứng giả-chắc chắn; bù trừ rủi ro (Peltzman); thiên kiến không rủi ro.
6) Lệch đường chuẩn &amp; bất thường kiểu thị trường
Phạm vi: So sánh chuẩn và bối cảnh phương án.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Hiệu ứng mồi nhử (decoy); hiệu ứng thỏa hiệp; hiệu ứng “bóng ma” (phương án trội nhưng không sẵn có); thiên kiến phân biệt khi so đồng thời; “ít lại tốt hơn”; hiệu ứng mệnh giá; ảo tưởng tiền tệ; bỏ qua quy mô (scope neglect); thiên kiến chiếu phóng; thiên kiến hành động; thiên hướng cộng thêm; hiệu ứng thứ tự lá phiếu; hiệu ứng “đội cổ vũ”; thiên kiến bình thường hóa.
7) Quán tính &amp; động lực leo thang
Phạm vi: Bám dính quỹ đạo, phụ thuộc đường đi, chậm hủy bỏ.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Thiên kiến nguyên trạng; hiệu ứng sở hữu; leo thang cam kết/chi phí chìm; cố định chức năng; hiệu ứng thuần tiếp xúc; thiên kiến tiếp tục kế hoạch; phản xạ Semmelweis; thiên kiến thông tin chia sẻ; hiệu ứng “con đường quen”; ác cảm quay lại.
8) Hệ quả, tự chủ &amp; bản ngã trong lựa chọn
Phạm vi: Lợi ích trước mắt, phản kháng và căn tính.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Thiên kiến hiện tại; phản kháng tâm lý (reactance); biện minh cho nỗ lực &amp; hiệu ứng IKEA; “cây búa vạn năng” (law of the instrument); “không do ta phát minh” (NIH); hạ giá đề xuất từ đối phương (reactive devaluation); thiên kiến so sánh xã hội.
9) Hình thành niềm tin: độ trôi chảy, nổi bật &amp; dòng thác sẵn có
Phạm vi: Dễ xử lý và lặp lại bị nhầm là bằng chứng.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Dòng thác tính sẵn có; bất hòa nhận thức; heuristic độ trôi chảy; thiên kiến nổi bật; thiên kiến tin là thật (truth bias); “nói rồi tin”; thiên lệch chọn mẫu; ghép xác suất (probability matching); “vần thì đúng” (rhyme-as-reason); thiên kiến định lượng (ưu đo lường); nguồn chung; tư duy bầy đàn (groupthink); lệch quyết định theo nhóm (groupshift); ảo tưởng hiểu thấu giải thích.
10) Khẳng định, tương quan ảo &amp; tự tin thái quá
Phạm vi: Tầm cầu mô thức và thiển cận bằng chứng.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Thiên kiến xác nhận; thiên kiến đồng dạng (congruence bias); tương quan ảo; ảo giác cụm; hiệu ứng tự tin thái quá; thiên kiến thông tin (tìm tin vô dụng); kỳ vọng của người quan sát; thiên kiến sống sót; thiên kiến chọn giá trị; bỏ qua kích thước mẫu (extension neglect); thiên kiến vô thức/ẩn; thiên kiến giới.
11) Sai lầm thống kê &amp; lý lẽ tỷ lệ cơ bản
Phạm vi: Tiên nghiệm nên cập nhật thế nào — và thường không.
Chủ đề: Tỷ lệ cơ bản (nhắc lại); dưới-cộng; nghịch lý Berkson; khi “có thêm dữ liệu” lại gây lệch; xác suất vs tần suất; hiệu chỉnh độ tin (calibration).
12) Siêu nhận thức &amp; gỡ thiên kiến khi kiểm định
Phạm vi: Biện pháp thực tiễn và vệ sinh bằng chứng.
Phương pháp: Tư duy rộng mở chủ động; “hãy xét phương án đối”; hợp tác phản biện; tư duy tiền-đăng ký; kiểm tra tính chẩn đoán; tách “sức mạnh bằng chứng” khỏi “độ hấp dẫn câu chuyện”.
13) Chủ ý, kiểm soát &amp; mục đích
Phạm vi: Khuynh hướng thấy chủ ý và kiểm soát.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Thiên kiến phát hiện tác nhân; apophenia (thấy liên hệ ở cái không liên hệ); pareidolia; ảo tưởng kiểm soát; thiên kiến cố ý; thiên kiến mục đích luận; thiên kiến “tương xứng” (sự kiện lớn → nguyên nhân lớn); ngụy biện G.I. Joe (biết không đồng nghĩa khắc phục).
14) Con người vs tình huống: các quy gán cổ điển
Phạm vi: Quá nhấn mạnh thuộc tính cá nhân, coi nhẹ bối cảnh.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Lỗi quy gán cơ bản; thiên kiến diễn viên–quan sát; lỗi quy gán tối hậu; quy gán nhóm; thiên kiến quy gán thù địch; ngụy biện thế giới công bằng; biện minh hệ thống.
15) Bối cảnh &amp; bỏ quên miền
Phạm vi: Bỏ qua môi trường, hiện thân và giới hạn miền.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Bỏ ngữ cảnh; bỏ miền; thiên kiến hiện thân; quy gán hình-chức năng (HRI); thiên kiến thiên vị đổi mới; “mù ô tô” (motonormativity); “mù thực vật”; thiên kiến thanh giáo (đổ lỗi đạo đức); thay thế thước đo cho mục tiêu (surrogation); ảo tưởng “gà tây” (không dự liệu gãy xu hướng).
16) Tự quy gán &amp; thiên kiến của nhà nghiên cứu
Phạm vi: Bảo vệ cái tôi và củng cố căn tính.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Thiên kiến vị kỷ; thiên kiến tự phục vụ; duy nhất giả (false uniqueness); ảo tưởng khách quan; hiệu ứng đà điểu; thiên vị nhóm trong/ưu ái nhóm ngoài; hiệu ứng Pygmalion; tri giác chọn lọc; thiên kiến kỳ vọng của người thực nghiệm.
17) Mã hóa &amp; truy hồi: mức độ, giãn cách &amp; tự tạo
Phạm vi: Vì sao một số mã hóa bền hơn.
Các hiệu ứng: Mức độ xử lý; hiệu ứng giãn cách &amp; “độ trễ”; hiệu ứng tự tạo (generation); hiệu ứng phương thức (modality); ưu thế hình ảnh; hiệu ứng Google (trí nhớ liên nhân).
18) Trật tự, nổi bật &amp; cấu trúc danh sách
Phạm vi: Vị trí tuần tự và tính biệt lập.
Các hiệu ứng: Vị trí đầu (primacy); vị trí cuối (recency); hiệu ứng hậu tố (suffix); hiệu ứng vị trí tuần tự; hiệu ứng Von Restorff (biệt lập); độ dài danh sách; tính kỳ dị.
19) Biến dạng, thông tin sai &amp; méo thời gian
Phạm vi: Trí nhớ thay đổi sau sự kiện.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Hiệu ứng thông tin sai; ảnh hưởng tiếp diễn; nhiễu nguồn; ký ức sai; “làm phẳng &amp; mài sắc”; kính viễn–cận thời gian (telescoping); bỏ qua độ dài trải nghiệm; mù lặp (repetition blindness); dai dẳng (kí ức ám ảnh).
20) Cảm xúc, chú ý &amp; “hồng hoài niệm”/hậu nghiệm
Phạm vi: Cảm xúc và chú ý trong hồi ức.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Thiên kiến tiêu cực vs hiệu ứng tích cực (theo tuổi); phai mờ cảm xúc; trí nhớ thuận tâm trạng; hiệu ứng hài hước; “gò” hồi ức tuổi trẻ; ảo giác tần suất/Baader–Meinhof; thiên kiến ủng hộ lựa chọn; thiên kiến “biết rồi mà” (hindsight); suy tàn (declinism); “ảo tưởng gần đây”.
21) Đánh giá xã hội &amp; khuôn mẫu
Phạm vi: Lan tỏa thuộc tính và mong muốn xã hội.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Hiệu ứng hào quang; khuôn mẫu (stereotyping); thiên kiến giới; hiệu ứng “phụ nữ thật tuyệt”; thiên kiến mong muốn xã hội; lịch sự xã giao; thiên kiến tiêu cực trong phán xét xã hội.
22) Độ cứng niềm tin, thay đổi &amp; dòng chảy xã hội
Phạm vi: Vì sao ý kiến bám dính hoặc chao đảo.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Hiệu ứng phản tác dụng (backfire); ảo tưởng “hết thay đổi” (end-of-history); thiên kiến bỏ sót (omission); hiệu ứng bầy đàn; hiệu ứng người thứ ba; ảo tưởng học được; may rủi đạo đức; giả thuyết “nỗ lực bị hiểu sai” trong học tập.
23) Bản ngã &amp; căn tính trong ý kiến tự báo cáo
Phạm vi: Tự nhận thức và tính khách quan tự phong.
Các thiên kiến/hiệu ứng chính: Điểm mù thiên kiến; chủ nghĩa hiện thực ngây thơ; ảo tưởng hiểu biết bất đối xứng; siêu việt bản thân (tự thấy hơn người) / “tốt hơn trung bình”; hội chứng kẻ mạo danh; thiên kiến quy thuộc đặc tính (ta biến thiên, người khác thì không); thiên kiến tổng-bằng-không; nhân loại tâm (anthropocentric) &amp; nhân cách hóa/phi nhân hóa.
24) Tích hợp &amp; sổ tay gỡ thiên kiến
Phạm vi: Cơ chế liên miền và biện pháp thực hành.
Khung &amp; công cụ: Dự báo lớp tham chiếu; “tiền khám nghiệm tử thi” (premortem); nhắc tỷ lệ cơ bản; kiểm toán “nhiễu” vs “thiên kiến”; kiến trúc lựa chọn (mặc định, mồi, khung) có đạo đức; “đội đỏ”/luật sư của quỷ; luyện hiệu chỉnh (calibration); checklist cho ước lượng, quyết định, trí nhớ, quy gán và báo cáo ý kiến. Mỗi buổi bám theo 5 pha (khi phù hợp): Liên tưởng → Đường chuẩn → Quán tính → Hệ quả → Góc nhìn bản thân.
Ví dụ và minh họa trên lớp (khung/neo, vị trí tuần tự, v.v.) được dùng để làm rõ nội dung chứ không phục vụ đánh giá. Foundations of Judgement Scope: Normative vs descriptive; heuristics; dual-process; base rates; Weber–Fechner law.
Key biases/effects: Attribute substitution; Weber–Fechner; unit bias; (intro links to availability, anchoring). Association Biases in Estimation Scope: When salience, affect, and ease of recall steer estimates.
Key biases: Availability heuristic; aesthetic–usability effect; conjunction fallacy; hot-cold empathy gap; tachypsychia; time-saving bias; Travis syndrome (presentism/appeal to novelty). Baseline &amp; Statistical Fallacies in Estimation Scope: Priors, samples, and early cues distorting baselines.
Key biases: Anchoring; base-rate neglect; Dunning–Kruger; gambler’s fallacy; hot-hand fallacy; hard–easy effect; insensitivity to sample size; interoceptive bias / hungry-judge effect; conservatism/regressive bias; subadditivity effect; systematic bias. Inertia, Outcome &amp; Self-Perspective in Estimation Scope: Updating too little; misforecasting feelings; self/other skews.
Key biases: Conservatism bias (insufficient revision); illusion of validity; exaggerated expectation; impact bias; planning fallacy; outcome bias; restraint bias; sexual over/under-perception; curse of knowledge; extrinsic incentives bias; false consensus; illusion of transparency; naïve cynicism; optimism bias; pessimism bias; outgroup homogeneity; spotlight effect; worse-than-average effect. Association &amp; Framing in Choice Scope: Presentation, emotion, and risk feelings shaping options.
Key biases: Framing effect; ambiguity effect; authority bias; automation bias; default effect; dread aversion; hyperbolic/present bias (time-inconsistent choice); compassion fade; loss aversion; neglect of probability; non-adaptive choice switching (hot-stove); prevention bias; pseudocertainty effect; risk compensation (Peltzman); zero-risk bias. Baseline Distortions &amp; Market-Like Anomalies Scope: Baseline comparisons and context of alternatives.
Key biases: Decoy effect; compromise effect; phantom effect; distinction bias; less-is-better; denomination effect; money illusion; scope neglect; projection bias; action bias; additive bias; ballot order effect; cheerleader effect; normalcy bias. Inertia &amp; Escalation Dynamics Scope: Stickiness, path dependence, and failure to abort.
Key biases: Status-quo bias; endowment effect; escalation of commitment / sunk-cost; plan continuation bias; functional fixedness; mere-exposure effect; Semmelweis reflex; shared-information bias; well-travelled road effect; doubling-back aversion. Outcomes, Autonomy &amp; Social Self in Choice Scope: Immediate payoffs, reactance, and identity concerns.
Key biases: Present bias (reinforced); reactance; effort justification &amp; IKEA effect; law of the instrument; not-invented-here; reactive devaluation; social comparison bias. Belief Formation: Fluency, Salience, and Social Cascades Scope: Ease-of-processing and repetition as evidence.
Key biases: Availability cascade; cognitive dissonance; fluency heuristic; salience bias; truth bias; “saying-is-believing”; selection bias (sampling); probability matching; rhyme-as-reason; quantification bias; common-source bias; groupthink; groupshift; illusion of explanatory depth. Confirmation, Correlation Illusions &amp; Overconfidence Scope: Pattern-seeking and evidence myopia.
Key biases: Confirmation bias; congruence bias; illusory correlation; clustering illusion; overconfidence effect; information bias (seeking useless data); observer-expectancy; survivorship bias; value-selection bias; extension neglect; unconscious/implicit bias; gender bias. Statistical Pitfalls &amp; Base-Rate Reasoning Scope: How priors should update; when they don’t.
Key topics: Base rates (revisited); subadditivity; Berkson’s paradox; when “more data” misleads; probability vs frequency framing; calibration. Metacognition &amp; Debiasing for Hypothesis Testing Scope: Practical countermeasures and evidence hygiene.
Methods: Active open-mindedness; consider-the-opposite; adversarial collaboration; preregistration mindset; diagnosticity checks; strength-of-evidence vs “story strength”. Agency, Control &amp; Purpose Attribution Scope: Tendency to see intent and control.
Key biases: Agent-detection bias; apophenia; pareidolia (link); illusion of control; intentionality bias; teleological bias; proportionality bias; G.I. Joe fallacy (knowing ≠ overcoming). Person vs Situation: Classic Social Attributions Scope: Dispositional overreads and group-level errors.
Key biases: Fundamental attribution error; actor–observer bias; ultimate attribution error; group attribution error; hostile-attribution bias; just-world fallacy; system justification. Context &amp; Domain Neglect Scope: Ignoring environment, embodiment, and domain limits.
Key biases: Context-neglect bias; domain-neglect bias; embodiment bias; form–function attribution (HRI); pro-innovation bias; motonormativity; plant blindness; puritanical bias; surrogation; turkey illusion. Self-Related Attributions &amp; Researcher Effects Scope: Protecting ego and confirming identity.
Key biases: Egocentric bias; self-serving bias; false uniqueness; objectivity illusion; ostrich effect; outgroup favouritism; Pygmalion effect; selective perception; experimenter/expectation bias. Encoding &amp; Retrieval: Levels, Spacing, and Generation Scope: Why some encodings stick.
Key effects: Levels-of-processing; spacing effect &amp; lag effect; generation effect; modality effect; picture superiority; Google effect (transactive memory). Order, Distinctiveness &amp; List Structure Scope: Serial-position and salience in lists.
Key effects: Primacy; recency; suffix effect; serial-position effect; von Restorff (isolation); list-length; bizarreness. Distortions, Misinformation &amp; Time Warps Scope: How memories change post-event.
Key biases/effects: Misinformation effect; continued-influence effect; source confusion; false memory; leveling &amp; sharpening; telescoping; duration neglect; repetition blindness; persistence. Affect, Attention &amp; Rosy/Hindsight Skews Scope: Emotion and attention in recall.
Key biases/effects: Negativity bias vs positivity effect (age-linked); fading-affect bias; mood-congruent memory; humor effect; reminiscence bump; frequency illusion / Baader–Meinhof; choice-supportive bias; hindsight bias; declinism; rosy retrospection; recency illusion. Social Evaluation &amp; Stereotyping Scope: Trait spillovers and social desirability.
Key biases: Halo effect; stereotyping; gender bias; women-are-wonderful effect; social desirability bias; courtesy bias; negativity bias in social judgment. Belief Rigidity, Change &amp; Social Currents Scope: Why opinions stick or swing.
Key biases: Backfire effect; end-of-history illusion; omission bias; bandwagon effect; third-person effect; illusion of learning; moral luck; misinterpreted-effort hypothesis. Self &amp; Identity in Reported Opinions Scope: Self-views and perceived objectivity.
Key biases: Bias blind spot; naïve realism; illusion of asymmetric insight; illusory superiority (better-than-average); impostor syndrome; trait-ascription bias; zero-sum bias; anthropocentric thinking; anthropomorphism/dehumanised perception. Integration &amp; Debiasing Playbook Scope: Cross-domain mechanisms and practical mitigations.
Frameworks &amp; tools: Reference-class forecasting; premortems; base-rate prompts; noise audits vs bias checks; choice architecture (defaults, decoys, frames) ethically; red-team/Devil’s advocate; calibration training; checklists for estimation, decision, memory, attribution, and opinion tasks. Each lecture anchors content to the five stages where applicable: Association → Baseline → Inertia → Outcome → Self-Perspective.
Examples and in-class demos (e.g., framing/anchoring exercises, memory serial-position tasks) should be woven into content explanations as illustrations, not as assessments.
]]></description><link>99-tkm/tkm-đề-cương-thiên-kiến.html</link><guid isPermaLink="false">99 - TKM/TKM - Đề Cương - Thiên Kiến.md</guid><pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TKM - Đề Cương - Thẩm Mỹ]]></title><description><![CDATA[ Aisthēsis và sự khai sinh của mỹ học Phạm vi: Từ tiếng Hy Lạp aisthēsis (cảm tri giác) tới “khoa học về nhận thức cảm tính” của Baumgarten.
Khái niệm cốt lõi: Cảm giác vs hiểu biết; thị hiếu; phán đoán; bề ngoài vs thực tại.
Cột mốc kinh điển: Plato, Aristotle (Thi học), Baumgarten, Hutcheson, Shaftesbury.
Ứng dụng: Cách hình thức cảm tính tổ chức sự chú ý và phán đoán trong các lĩnh vực ngoài nghệ thuật. Kant, Phê phán năng lực phán đoán và lô-gíc của thị hiếu Phạm vi: Khoái cảm vô tư lợi; “tính có mục đích mà không nhằm mục đích”; sensus communis (cảm thức chung).
Khái niệm cốt lõi: Cái đẹp tự do vs cái đẹp phụ thuộc; phán đoán phản tư vs phán đoán xác định.
Mốc văn bản: Kant, các đoạn §§1–22 &amp; §§40–60 trong Phê phán năng lực phán đoán.
Ứng dụng: Vì sao phán đoán thẩm mỹ đòi hỏi “tiếng nói phổ quát” dù không nương vào khái niệm. Cái đẹp, cái hùng vĩ và cái xấu/ghê tởm Phạm vi: Cái đẹp (tỷ lệ, hòa điệu), cái hùng vĩ (độ lớn, quyền năng) và địa vị của cái xấu/ghê tởm.
Khái niệm cốt lõi: Hùng vĩ kiểu Burke vs hùng vĩ kiểu Kant; ảnh hưởng và ràng buộc.
Mốc kinh điển: Longinus, Burke, Kant; các quy phạm cổ điển về tỷ lệ.
Ứng dụng: Hiệu chỉnh rủi ro: khi nào cái lớn lao làm sáng tỏ, khi nào áp đảo phán đoán. Hình thức, phong cách và tái hiện Phạm vi: Hình thức và thông tin; phong cách như nén nhận thức; mô phỏng và ký hiệu.
Khái niệm cốt lõi: Nhịp điệu, đối xứng, mẫu hình; quy ước vs cách tân.
Mốc học thuật: Gombrich, Goodman, Wollheim.
Ứng dụng: Đọc hình thức ngoài nghệ thuật (bản đồ, chứng minh, giao thức). Tâm–vật lý và Gestalt Phạm vi: Weber–Fechner; các luật Gestalt (tiếp tục tốt, khép kín, nền–hình).
Khái niệm cốt lõi: Nhóm hóa tri giác; nổi bật; bất biến.
Ứng dụng: Rõ ràng trong giao diện/bố cục; loại bỏ “đồ trang trí” thừa trên biểu đồ. Mỹ học và lý thuyết thông tin Phạm vi: Trật tự/phức hợp; dư thừa; bất ngờ; thước đo thẩm mỹ của Birkhoff.
Khái niệm cốt lõi: Thông tin Shannon; độ phức tạp Kolmogorov; độ dài mô tả tối thiểu (MDL).
Ứng dụng: Vì sao công thức gọn thường khái quát tốt; khi nào tính giản lược đánh lừa. Độ trôi chảy xử lý, dự đoán và thần kinh–mỹ học Phạm vi: Độ trôi chảy xử lý; não bộ dự đoán; phần thưởng và khoảnh khắc “à”.
Khái niệm cốt lõi: Kỳ vọng, vi phạm và hóa giải; hiệu ứng chuyên gia.
Ứng dụng: Thiết kế tính dễ đọc mà không tầm thường (biểu đồ, văn bản, mã). Mỹ học như heuristics Phạm vi: “Tính đáng yêu” vs “tính đáng tin” (Suy luận tới lời giải thích tốt nhất – IBE); cái đẹp như kim chỉ nam khảo cứu.
Khái niệm cốt lõi: Tính tự nhiên (naturalness) và giản dị vs đầy đủ thực nghiệm.
Ứng dụng: Bộ kiểm tra heuristic để tránh mô hình đẹp mà sai. Vẻ đẹp toán học và chứng minh Phạm vi: Thanh nhã, tất yếu, bất ngờ; “các chứng minh trong Cuốn Sách”.
Khái niệm cốt lõi: Chứng minh giải thích vs chứng minh “cưỡng bức”; thấu hiểu vs kiểm định.
Ví dụ kinh điển: Chứng minh Euclid, đồng nhất thức Euler, tranh luận về Định lý Bốn màu.
Ứng dụng: Viết chứng minh như sư phạm về rõ ràng và khả năng khái quát. Vật lý: Đối xứng, thống nhất và canh bạc của cái đẹp Phạm vi: Nguyên lý đối xứng, các chương trình thống nhất và tiên kiến thẩm mỹ.
Khái niệm cốt lõi: Tính tự nhiên; giản dị; chọn lý thuyết khi bị bất định.
Ví dụ: Thuyết tương đối, các lý thuyết chuẩn, Mô hình Chuẩn vs các mô hình vượt Mô hình Chuẩn.
Ứng dụng: Khi nào phải ưu tiên đo lường hơn những chỉnh tề siêu hình. Tính thanh nhã tính toán và kiến trúc phần mềm Phạm vi: Rõ ràng thuật toán; khả đọc; mô-đun; “mùi mã”.
Khái niệm cốt lõi: Tầng trừu tượng; tính trực giao; kết khối/ghép nối.
Ví dụ: Thuật toán căn bậc hai nghịch đảo nhanh; “Khối bùn lớn” (Big Ball of Mud).
Ứng dụng: Tính bảo trì như tiêu chí thẩm mỹ có lợi tức kinh tế. Sinh học và giới hạn của độ kiệm Phạm vi: Chắp vá vs thiết kế; dư thừa; bền bỉ; ràng buộc lịch sử.
Khái niệm cốt lõi: Giới hạn của dao Occam trong hệ tiến hóa; mô-đun vs hỗn độn.
Ví dụ: Vẻ thanh nhã của DNA vs sự phức tạp của các dòng tín hiệu.
Ứng dụng: Chọn phương pháp: ghép cơ chế đa mảnh thay vì một đại thống nhất. Luật như văn học và mô hình “tiểu thuyết dây chuyền” Phạm vi: Độ ăn khớp và biện minh; phong cách phán quyết; nhất quán tiền lệ.
Khái niệm cốt lõi: Tính toàn vẹn tự sự; phong cách học thuyết; lược ngữ tu từ.
Ví dụ: Dworkin (tiểu thuyết dây chuyền), Cardozo, phê bình của Posner.
Ứng dụng: Soạn thảo phán quyết/chính sách với tính mạch lạc và thẳng thắn. Tự sự mạch lạc vs xác suất bằng chứng Phạm vi: Dựng chuyện trong xác lập sự kiện; ngụy biện tự sự; tiêu chuẩn chứng minh.
Khái niệm cốt lõi: Hợp lý bề ngoài vs xác suất; gánh nặng chứng minh và cập nhật Bayes.
Ứng dụng: Dựng và kiểm thử tự sự thay thế để giảm thiên lệch. Thị giác pháp lý và mỹ học chứng cứ Phạm vi: Sơ đồ, mô phỏng, video; tính trực cảm vs suy luận.
Khái niệm cốt lõi: Hiệu ứng CSI; hào quang của sự bóng bẩy; chuỗi giả định trong bản dựng.
Ứng dụng: Giao thức chứng cứ trực quan; đối chất các giả định mô phỏng. Nghi lễ, kiến trúc và tính chính danh Phạm vi: Biểu tượng của tòa án; áo choàng, vành chắn, bố trí; thách thức của tòa trực tuyến.
Khái niệm cốt lõi: Cái hùng vĩ vs tính minh bạch; hào quang vs tiếp cận.
Ứng dụng: Thiết kế thủ tục/không gian bảo đảm phẩm cách và công bằng. Kalokagathia: Cái đẹp và cái thiện Phạm vi: Sự thống nhất cổ điển giữa cái đẹp và đức hạnh; rèn thị hiếu trong đạo đức.
Khái niệm cốt lõi: Cảm xúc cao thượng (elevation)/ghê tởm như mỹ học đạo đức; hình mẫu.
Ứng dụng: Giáo dục nhân cách như tinh luyện năng lực đánh giá. Tính quy phạm thẩm mỹ và “nói/hiển lộ” Phạm vi: Wittgenstein về đạo đức/mỹ học; lý do vs cộng hưởng.
Khái niệm cốt lõi: Giới hạn biểu đạt; đúng–sai không thuần theo quy tắc minh văn.
Ứng dụng: Phê bình phân biệt thuyết phục với trình diễn. Mỹ học đời thường và “không gian dịch vụ” Phạm vi: Bầu khí, nhịp điệu, chăm sóc trong bối cảnh thường nhật.
Khái niệm cốt lõi: Affordance (khả dụng); chỉ hướng; nhiễu vs tín hiệu trong môi trường.
Ứng dụng: Phòng khám, lớp học, bán lẻ: các tín hiệu định hình hành vi và an khang. Mỹ học lâm sàng và connoisseurship Phạm vi: Nhận dạng mẫu; tri thức ẩn; chẩn đoán kiểu Gestalt.
Khái niệm cốt lõi: Thấy toàn thể ca bệnh; hiệu chuẩn; kiểm tra cấp hai.
Ứng dụng: Giao thức khử thiên lệch cho đọc nhanh trực giác. Mỹ học tranh đua (agon): Luật như ràng buộc của vẻ đẹp Phạm vi: Cách bộ luật trò chơi uốn nắn kịch tính và biểu đạt kỹ năng.
Khái niệm cốt lõi: Dòng chảy vs gián đoạn; công bằng vs trình diễn.
Ví dụ: Luật việt vị và nén không gian; nhịp độ và lợi thế.
Ứng dụng: Tinh chỉnh luật vì tính dễ hiểu và hấp dẫn. Môn chấm điểm và thiên lệch trong đánh giá thẩm mỹ Phạm vi: Bộ quy tắc điểm; thực hiện/nghệ thuật; thói quen đọc văn hóa.
Khái niệm cốt lõi: Thiên vị sân nhà/quốc gia/trình tự; thiên lệch trái–phải.
Ứng dụng: Thiết kế hội đồng chấm, ẩn danh, kiểm toán thống kê. Phương pháp luận cho nghiên cứu thẩm mỹ Phạm vi: Phân tích hình thức; chú giải học; mỹ học thực nghiệm; đo lường.
Khái niệm cốt lõi: Độ tin cậy/giá trị hiệu lực; tam giác hóa phương pháp hỗn hợp.
Ứng dụng: Xây dựng thang đo và công cụ cho các lĩnh vực ngoài nghệ thuật. Tổng kết: “Bước ngoặt thẩm mỹ” như trí năng thực hành Phạm vi: Phán đoán thẩm mỹ như “vật chất tối” của nhận thức và trật tự xã hội.
Khái niệm cốt lõi: Năm châm ngôn thiết kế — rõ ràng, tỷ lệ, ràng buộc, nhất quán, thành thực.
Ứng dụng: Cẩm nang liên lĩnh vực — triển khai, kiểm thử và tiết chế các heuristic thẩm mỹ trong khoa học, pháp luật, quản trị, tổ chức, y khoa và thể thao. Hình thức kỷ luật hóa sự chú ý. Cấu trúc thẩm mỹ chi phối cái được thấy và cách được cân nặng.
Tiết kiệm nhưng có chiều sâu. Ưu tiên nghiệm giải nén gọn mà không giản lược quá mức.
Heuristic, không phải thầy phán. Cái đẹp dẫn đường tìm kiếm; bằng chứng phân xử chân–ngụy.
Nghi lễ có ý nghĩa. Lặp lại và biểu tượng duy trì tính chính danh và chuẩn mực chung.
Khử thiên lệch bằng thiết kế. Dựng thủ tục để tách “độ bóng bẩy” khỏi “giá trị chứng minh”. Aisthesis and the Birth of Aesthetics Scope: From Greek aisthēsis (sensory cognition) to Baumgarten’s “science of sensuous cognition.”
Core concepts: Sensation vs understanding; taste; judgment; appearance vs reality.
Canonical anchors: Plato (mimesis), Aristotle (Poetics), Baumgarten, Hutcheson, Shaftesbury.
Application: How sensuous form organises attention and judgment in non-art domains. Kant’s Third Critique and the Logic of Taste Scope: Disinterested pleasure; purposiveness without purpose; common sense (sensus communis).
Core concepts: Free vs adherent beauty; reflective vs determinative judgment.
Canonical anchors: Kant, §§1–22 &amp; §§40–60 of CJ.
Application: Why aesthetic judgment claims universal voice without concepts. Beauty, the Sublime, and the Ugly Scope: Beauty (proportion, harmony), sublime (magnitude, power), and the status of ugliness/disgust.
Core concepts: Burkean sublime vs Kantian sublime; affect and constraint.
Canonical anchors: Longinus, Burke, Kant; classical canons of proportion.
Application: Risk calibration: when grandeur clarifies vs overwhelms judgment. Form, Style, and Representation Scope: Form and information; style as cognitive compression; mimesis and symbol.
Core concepts: Rhythm, symmetry, pattern; convention vs innovation.
Canonical anchors: Gombrich, Goodman, Wollheim.
Application: Reading forms outside art (maps, proofs, protocols). Psychophysics and Gestalt Scope: Weber–Fechner, Gestalt laws (good continuation, closure, figure–ground).
Core concepts: Perceptual grouping; salience; invariants.
Application: Interface/layout clarity; chart junk vs informative density. Aesthetics and Information Theory Scope: Order/complexity; redundancy; surprise; Birkhoff’s aesthetic measure.
Core concepts: Shannon information; Kolmogorov complexity; minimal description length.
Application: Why elegant formulations generalise; when simplicity deceives. Fluency, Prediction, and Neuroaesthetics Scope: Processing fluency; predictive processing; reward and the “aha.”
Core concepts: Expectation, violation, and resolution; expertise effects.
Application: Designing for legibility without banality (charts, texts, code). Aesthetics as Heuristic Scope: “Loveliness” vs “likeliness” (IBE); beauty as guide to inquiry.
Core concepts: Symmetry/naturalness vs empirical adequacy; underfitting/overfitting by taste.
Application: Heuristic checks to avoid elegant but false models. Mathematical Beauty and Proof Scope: Elegance, inevitability, and unexpectedness; “proofs from The Book.”
Core concepts: Explanatory vs brute-force proofs; insight vs verification.
Exemplars: Euclid’s proofs, Euler’s identity, Four-Colour Theorem debate.
Application: Proof-writing as pedagogy of clarity and generality. Physics: Symmetry, Unification, and the Beautiful Gambit Scope: Symmetry principles, unification programmes, and aesthetic priors.
Core concepts: Naturalness; simplicity; theory choice under underdetermination.
Exemplars: Relativity, gauge theories, standard model vs beyond-standard models.
Application: When to privilege measurement over metaphysical neatness. Computational Elegance and Software Architecture Scope: Algorithmic clarity; readability; modularity; “code smells.”
Core concepts: Abstraction layers; orthogonality; cohesion/coupling.
Exemplars: Fast inverse square root; “Big Ball of Mud.”
Application: Maintainability as an aesthetic criterion with economic payoff. Biology and the Limits of Parsimony Scope: Tinkering vs design; redundancy; robustness; historical constraint.
Core concepts: Parsimony’s limits in evolved systems; modularity vs messiness.
Exemplars: DNA’s elegance vs signalling cascades’ complexity.
Application: Method choice: mechanistic mosaics over single grand symmetries. Law as Literature and the Chain-Novel Model Scope: Fit and justification; styles of judgment; coherence across precedents.
Core concepts: Narrative integrity; doctrinal style; rhetorical economy.
Exemplars: Dworkin’s chain novel; Cardozo; Posner’s critique.
Application: Drafting opinions and policies for coherence and candour. Narrative Coherence vs Evidential Probability Scope: Story construction in fact-finding; narrative fallacy; standards of proof.
Core concepts: Plausibility vs probability; burdens and Bayesian updates.
Application: Building and testing alternative narratives to reduce bias. Visual Jurisprudence and Evidentiary Aesthetics Scope: Diagrams, simulations, and videos; immediacy vs inference.
Core concepts: The “CSI effect”; halo of polish; chain of assumptions.
Application: Visual evidence protocols; cross-examination of render assumptions. Ritual, Architecture, and Legitimacy Scope: Courthouse symbolism; robes, bars, and seating; virtual court challenges.
Core concepts: Sublime vs transparency; aura vs access.
Application: Designing procedures/spaces that secure decorum and fairness. Kalokagathia: The Beautiful and the Good Scope: Classical unity of beauty and virtue; taste cultivation in ethics.
Core concepts: Elevation/disgust as moral aesthetics; exemplar models.
Application: Character education as refinement of evaluative taste. Aesthetic Normativity and Saying/Showing Scope: Wittgenstein on ethics/aesthetics; reasons vs resonance.
Core concepts: Expressive constraints; correctness without rules.
Application: Critique that distinguishes persuasion from spectacle. Everyday Aesthetics and Servicescapes Scope: Atmosphere, rhythm, and care in ordinary settings.
Core concepts: affordances; wayfinding; noise vs signal in environments.
Application: Clinics, classrooms, retail: cues that shape conduct and comfort. Clinical Aesthetics and Connoisseurship Scope: Pattern recognition; tacit knowledge; gestalt diagnosis.
Core concepts: Whole-case seeing; calibration; second-order checks.
Application: Debiasing protocols for rapid intuitive reads. Agon Aesthetics: Rules as Beauty Constraints Scope: How rule-sets sculpt drama and skill expression.
Core concepts: Flow vs interruption; fairness vs spectacle.
Exemplars: Offside and spatial compression; tempo and advantage.
Application: Rules tuning for intelligibility and excitement. Judged Sports and Bias in Aesthetic Scoring Scope: Codes of points; execution/artistry; cultural reading habits.
Core concepts: Home/national/sequence effects; left-to-right bias.
Application: Panel design, anonymisation, and statistical audits. Methods for Aesthetic Inquiry Scope: Formal analysis; hermeneutics; experimental aesthetics; measurement.
Core concepts: Reliability/validity; mixed-methods triangulation.
Application: Building rubrics and instruments for non-art domains. Capstone: The Aesthetic Turn as Practical Intelligence Scope: Aesthetic judgment as the “dark matter” of cognition and order.
Core concepts: Five design maxims—clarity, proportion, constraint, coherence, candour.
Application: Cross-domain playbook—how to deploy, test, and restrain aesthetic heuristics in science, law, governance, organisations, medicine, and sport. Form disciplines attention. Aesthetic structure governs what is noticed and how it is weighted.
Economy with depth. Prefer solutions that compress without oversimplifying.
Heuristic, not oracle. Beauty guides inquiry; evidence arbitrates truth.
Rituals matter. Repetition and symbol maintain legitimacy and shared standards.
Debiasing by design. Build procedures that separate polish from probative value.
]]></description><link>99-tkm/tkm-đề-cương-thẩm-mỹ.html</link><guid isPermaLink="false">99 - TKM/TKM - Đề Cương - Thẩm Mỹ.md</guid><pubDate>Wed, 19 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TKM - Đề Cương - Phán Biện]]></title><description><![CDATA[
Ghi chú: Các thiên kiến nhận thức và ngụy biện đã được học trong các học phần độc lập khác; ở đây chỉ nhắc lại rất ngắn gọn khi cần, tập trung vào tư duy Phán Biện như một năng lực và thói quen thực hành. Phạm vi: Định nghĩa cổ điển và hiện đại về tư duy Phán Biện (Dewey, Scriven &amp; Paul, Facione, Ennis).
Phân biệt: thông minh vs. tư duy Phán Biện; tranh cãi vs. lập luận.
Tư duy Phán Biện như một “quy trình tự điều chỉnh” (self-regulatory judgment). Khái niệm / kỹ năng chính: Phân tích, đánh giá, suy luận, giải thích, siêu nhận thức (metacognition).
Tư duy Phán Biện như “thói quen trí tuệ”: tự chủ, tự kỷ luật, tự giám sát, tự sửa sai.
Khái quát các “đức hạnh trí tuệ” (intellectual virtues): ham hiểu, công bằng, kiên trì với sự thật, khiêm tốn trí tuệ. Phạm vi: Socrates, Plato, truyền thống chất vấn Socratic (Socratic questioning).
Sự hoài nghi đối với uy quyền (authority) và “linh hồn tra vấn” (interrogative soul).
John Dewey và “reflective thinking”; tư duy phản tỉnh trong thế kỷ 20. Khái niệm / kỹ năng chính: Chất vấn giả định (assumptions).
Sự khác biệt giữa sống “chưa được xét lại” và đời sống phản tỉnh.
Chu trình Dewey: gặp vấn đề – hoài nghi – điều tra – giả thuyết – kiểm tra – kết luận. Phạm vi: Các định nghĩa tiêu biểu và điểm giao nhau giữa chúng.
Tư duy Phán Biện như quá trình: quan sát → diễn giải → phân tích → suy luận → đánh giá → giải thích → siêu nhận thức.
Phân biệt: kỹ năng vs. khuynh hướng (skills vs. dispositions). Khái niệm / kỹ năng chính: Các tiêu chí trí tuệ: rõ ràng, chính xác, đáng tin, liên quan, sâu, rộng, quan trọng, công bằng.
“Tư duy về chính tư duy của mình” (thinking about one’s thinking).
Nhận diện thiên kiến, ngụy biện, tự lừa dối, tuyên truyền (chỉ nhắc lại ở mức khái niệm, không dạy lại chi tiết). Phạm vi: Egocentrism (cái tôi làm trung tâm) và sociocentrism (cái ta làm trung tâm) trong lập luận.
Tư duy Phán Biện như cam kết vượt lên trên lợi ích/định kiến bản thân và nhóm.
Khái niệm “intellectual virtues” và Phán Biện. Khái niệm / kỹ năng chính: Khiêm tốn trí tuệ, can đảm trí tuệ, lương thiện trí tuệ, kiên trì trí tuệ.
Phân biệt: Phán Biện vs. hoài nghi cay độc; rộng mở vs. cả tin.
Tự đánh giá “thói quen trí tuệ” của chính mình. Phạm vi: Phân biệt: diễn giải, miêu tả, tường thuật, thuyết phục, lập luận.
Các thành phần: luận đề (claim), lý do (reasons), bằng chứng (evidence), giả định nền (warrants), bối cảnh.
Lập luận quy nạp, suy diễn, quy nạp thống kê, suy đoán (abduction). Khái niệm / kỹ năng chính: Nhận diện lập luận trong văn bản báo chí, khoa học, đời sống.
Phân rã một lập luận thành tiền đề – kết luận.
Khái niệm gánh nặng chứng minh (burden of proof). Phạm vi: Mô hình Toulmin: Claim – Data – Warrant – Backing – Qualifier – Rebuttal.
Các “trường lập luận” (argument fields), hoàn cảnh đối thoại khác nhau.
Phân biệt: thuyết phục, thương lượng, thảo luận, truy vấn, tranh biện đối kháng. Khái niệm / kỹ năng chính: Vẽ sơ đồ lập luận (argument mapping) theo Toulmin.
Nhận diện điểm dễ bị công kích: warrant yếu, thiếu backing, thiếu qualifier, thiếu rebuttal.
Nhạy cảm với bối cảnh giao tiếp (ai nói, nói cho ai, trong khung đối thoại nào). Phạm vi: Khái niệm suy diễn: nếu tiền đề đúng, kết luận phải đúng.
Mệnh đề, suy diễn hình thức, valid vs. sound.
Ví dụ kinh điển (modus ponens, modus tollens, etc.). Khái niệm / kỹ năng chính: Kiểm tra tính hợp lệ hình thức của lập luận (validity).
Phân biệt “kết luận có vẻ hợp lý” với “kết luận bắt buộc suy ra”.
Nhận ra giới hạn của suy diễn thuần túy trong đời sống không chắc chắn. Phạm vi: Quy nạp: từ trường hợp sang nguyên tắc; từ mẫu sang tổng thể.
Suy đoán (abduction): “lời giải thích tốt nhất”.
Liên hệ với khoa học, y khoa, điều tra, đời sống thường ngày. Khái niệm / kỹ năng chính: Đánh giá sức mạnh của quy nạp (cỡ mẫu, thiên lệch chọn mẫu, đại diện).
Đề xuất và so sánh nhiều giả thuyết cạnh tranh.
Nhận thức rằng mọi kết luận quy nạp đều mang tính xác suất, không tuyệt đối. Phạm vi: Các loại đối thoại (pragma-dialectics): thuyết phục, thương lượng, bàn luận, đấu khẩu…
Khái niệm burden of proof, burden of rejoinder (gánh nặng hồi đáp).
Bất đồng hợp lý vs. bất đồng độc hại. Khái niệm / kỹ năng chính: Chiến lược duy trì bất đồng có tính xây dựng.
Tách cá nhân khỏi lập luận (steel-manning, charity).
Nhận diện thao túng, ngụy biện trong tranh luận (chỉ nhắc ở mức khung, không dạy lại danh mục). Phạm vi: “Chu trình 8 bước” kinh điển vs. thực tế đa dạng của khoa học.
Khái niệm: kinh nghiệm, lý thuyết, giả thuyết, tiên đoán, kiểm chứng, bác bỏ.
Phân biệt: khoa học, giả khoa học, tín ngưỡng, ý thức hệ. Khái niệm / kỹ năng chính: Hiểu khoa học như một hệ thống điều tra thực nghiệm, lặp đi lặp lại, có thể phản bác.
Nhận diện ngôn ngữ “giả khoa học”: kháng bác không thể kiểm tra, viện dẫn mơ hồ, miễn nhiễm với Phán Biện.
Thái độ hoài nghi có kỷ luật (scientific skepticism). Phạm vi: Hoài nghi (Peirce) và suy đoán (abduction) trong khoa học.
Giả thuyết, mô hình, lý thuyết; thế nào là “giải thích tốt”.
Nguyên lý Occam (tính tiết kiệm) và giới hạn của nó. Khái niệm / kỹ năng chính: Xây dựng nhiều giả thuyết thay thế, tránh “tập trung vào một giả thuyết”.
Phân biệt “ý tưởng hay” với “giả thuyết kiểm chứng được”.
Thiết kế giả thuyết sao cho có tiên đoán cụ thể, có khả năng sai (falsifiable). Phạm vi: Thí nghiệm, quan sát, nghiên cứu trường hợp, nghiên cứu khảo sát.
Đối chứng, ngẫu nhiên hóa, mù đôi, tái lập.
Độ tin cậy (reliability), độ giá trị (validity). Khái niệm / kỹ năng chính: Đánh giá một thiết kế nghiên cứu đơn giản.
Nhận diện biến nhiễu, yếu tố gây nhiễu, thiếu đối chứng.
Phân biệt “tương quan” và “nhân quả”. Phạm vi: Vai trò của xác suất và thống kê trong suy luận khoa học.
Lập luận dựa trên dữ liệu: ước lượng, kiểm định, khoảng tin cậy (ở mức khái niệm).
Liên hệ với các thiên kiến xác suất đã học ở học phần khác (cơ bản nhắc lại: base rate, gambler’s fallacy, v.v.). Khái niệm / kỹ năng chính: Đọc hiểu các kết luận thống kê phổ biến trên báo chí/khoa học phổ thông.
Nhận diện phát biểu thống kê mơ hồ, phóng đại.
Ý thức giới hạn của suy luận thống kê: “có ý nghĩa thống kê” khác “có ý nghĩa thực tiễn”. Phạm vi: Popper và nguyên tắc falsifiability.
Vai trò của tái lập (reproducibility) trong khoa học.
Khủng hoảng tái lập trong tâm lý học và y sinh gần đây (ở mức khái niệm). Khái niệm / kỹ năng chính: Đọc một nghiên cứu với câu hỏi: “Điều gì sẽ làm kết quả này khó tái lập?”.
Phân biệt: lỗi thống kê, “p-hacking”, thiên kiến công bố (publication bias).
Khiêm tốn về mức độ chắc chắn của “bằng chứng khoa học”. Phạm vi: Quy nạp dữ liệu lớn (data-driven), mô hình hóa toán học, mô phỏng Monte-Carlo.
Nghiên cứu định tính, nghiên cứu trường hợp chuyên sâu.
Vai trò của cơ hội, may mắn và “tâm thế sẵn sàng” (serendipity). Khái niệm / kỹ năng chính: Hiểu rằng không có “một” phương pháp khoa học duy nhất.
Khả năng đánh giá thế mạnh/yếu của từng cách tiếp cận với loại câu hỏi khác nhau.
Thái độ linh hoạt nhưng không dễ dãi về bằng chứng. Phạm vi: Phân biệt khoa học, giả khoa học, định kiến ý thức hệ, thuyết âm mưu.
Liên hệ với các ngụy biện và thiên kiến đã học (appeal to authority, confirmation bias, v.v.).
Khoa học, truyền thông, và “khoa học trên báo”. Khái niệm / kỹ năng chính: Bộ câu hỏi tối thiểu để “soi” một tuyên bố có vẻ “khoa học”.
Nhận diện dấu hiệu cảnh báo trong quảng cáo, truyền thông sức khỏe, tài chính, giáo dục.
Xây dựng thói quen trì hoãn niềm tin (do not believe too fast). Phạm vi: Tư duy hai hệ (dual-process): nhanh/trực giác vs. chậm/phản tỉnh (System 1 &amp; 2).
Liên hệ giữa heuristic, thiên kiến nhận thức và tư duy Phán Biện.
Khả năng suy luận vs. khuynh hướng sử dụng suy luận (Stanovich). Khái niệm / kỹ năng chính: Nhận ra khi nào mình đang ở “chế độ tự động”, khi nào cần chuyển sang “chế độ phản tỉnh”.
Phân biệt “IQ” với “lý trí” (rationality).
Thiết lập chiến lược can thiệp vào chính thói quen suy nghĩ của mình. Phạm vi: Các thói quen: ham hiểu, kiên trì, công bằng, chủ động tìm bằng chứng trái chiều.
Phê bình quan điểm coi đức hạnh trí tuệ như “tính cách cố định”.
Liên hệ với giáo dục, nghề nghiệp, đời sống công dân. Khái niệm / kỹ năng chính: Tự đánh giá và xây dựng “hồ sơ thói quen trí tuệ” cá nhân.
Xây dựng nguyên tắc thực hành (code of practice) cho tư duy cá nhân.
Nhận diện rào cản cảm xúc và xã hội đối với việc thay đổi niềm tin. Phạm vi: Lập luận trong chính trị, truyền thông, mạng xã hội.
Khái niệm “cử tri ít thông tin” (low-information voters).
Vai trò của tuyên truyền, thao túng, “fake news”. Khái niệm / kỹ năng chính: Phân tích ví dụ tranh luận công cộng (bài xã luận, bài diễn văn, tranh luận truyền hình).
Nhận diện kỹ thuật làm lệch: cherry-picking, straw man, appeal to emotion, v.v. (nhắc lại ở mức khung).
Phân biệt: bất đồng hợp lý vs. chia rẽ cực đoan. Phạm vi: “Nghĩ như một…”: nhà khoa học, bác sĩ, kỹ sư, luật sư, kiến trúc sư, doanh nhân…
Mối quan hệ giữa chuẩn nghề nghiệp, bằng chứng, và phán đoán chuyên môn.
Sai lầm thường gặp do thiên kiến và ngụy biện trong các lĩnh vực chuyên môn. Khái niệm / kỹ năng chính: Đọc và đánh giá nhanh một lập luận chuyên môn (giả lập từ các ngành khác nhau).
Nhận diện áp lực hệ thống (thời gian, tiền, uy tín, quyền lực) lên chất lượng tư duy.
Xây dựng cam kết nghề nghiệp với tiêu chuẩn tư duy Phán Biện. Phạm vi: Lập luận trong nhóm, “groupthink”, cực đoan hóa nhóm.
Chia sẻ thông tin, thiên kiến xác nhận trong nhóm, im lặng vì áp lực đồng thuận.
Kỹ thuật tranh luận và ra quyết định nhóm có tư duy Phán Biện. Khái niệm / kỹ năng chính: Thiết kế cuộc họp/phiên thảo luận khuyến khích bất đồng an toàn.
Vai trò của người điều phối (moderator) có tư duy Phán Biện.
Protocol cơ bản để rà soát quyết định nhóm (devil’s advocate, pre-mortem, v.v.). Phạm vi: Đặc điểm lập luận trong môi trường trực tuyến: bất đối xứng thông tin, ẩn danh, lan truyền nhanh.
Nghiên cứu về diễn ngôn online: nhiều lập luận có lý do, ít ý tưởng mới; ưu điểm và hạn chế.
Vai trò của nền tảng, thuật toán, bầy đàn số (digital crowds). Khái niệm / kỹ năng chính: Bộ câu hỏi tối thiểu khi tiếp nhận thông tin online (nguồn, bằng chứng, động cơ, bối cảnh).
Nhận diện “trận địa tranh luận” không lành mạnh và cách rút lui chiến lược.
Xây dựng hygiene thông tin cá nhân (thói quen lọc, lưu, đối chiếu nguồn). Phạm vi: Liên hệ UNESCO: tư duy Phán Biện trong giáo dục khoan dung, quyền con người.
Tư duy Phán Biện trong đánh giá chuẩn mực đạo đức, luật pháp, chính sách.
Nguy cơ “chủ nghĩa hoài nghi toàn diện” vs. trách nhiệm công dân. Khái niệm / kỹ năng chính: Phân tích một tình huống đạo đức phức tạp bằng công cụ tư duy Phán Biện (lợi ích/thiệt hại, quyền/lợi ích, công bằng).
Phân biệt: phán đoán đạo đức có lập luận vs. đạo đức cảm tính thuần túy.
Nhận ra điểm giới hạn của lý trí và vai trò bổ sung của đồng cảm, tưởng tượng đạo đức. Phạm vi: Ôn lại các thành phần: lập luận, khoa học, xác suất, thiên kiến, đức hạnh trí tuệ, bối cảnh xã hội.
Tư duy Phán Biện như tập hợp thói quen thực hành chứ không chỉ là bộ khái niệm.
Thiết kế “bộ quy tắc tối thiểu” cho tư duy cá nhân. Khái niệm / kỹ năng chính: Mỗi sinh viên phác thảo quy trình tư duy Phán Biện cá nhân (mindset &amp; method) áp dụng cho một loại quyết định cụ thể (học thuật, nghề nghiệp hoặc công dân).
Xác định 3–5 hành động nhỏ, cụ thể để duy trì và rèn luyện tư duy Phán Biện sau học phần.
Nhận thức rõ rằng tư duy Phán Biện là quá trình suốt đời, luôn mở cho sửa sai và học tiếp. Designed to sit alongside full-length modules on Cognitive Bias and Fallacies.
This module focuses on mindset, method, and practice. Biases/fallacies are referenced, not re-taught. Why Critical Thinking? Aims, Scope, and Everyday Failures Scope: What critical thinking is (and is not); relationship to intelligence, knowledge, and “common sense”; why good thinkers still make bad decisions; link to cognitive bias as a descriptive map of failure.
Key skills/practices: Distinguish descriptive thinking (“how people think”) from normative thinking (“how we ought to think”); articulate personal reasons for learning critical thinking; identify 3–4 recurring decision contexts in your own life where better thinking would matter. Historical Roots: From Socratic Questioning to Deweyan Reflection Scope: Socrates, Plato, Presocratics; the interrogative soul and unreliability of authority; Dewey’s “reflective thinking” and the development of the modern term “critical thinking”; first-wave vs second-wave critical thinking.
Key skills/practices: Reconstruct a simple Socratic dialogue; map Dewey’s reflective cycle onto a contemporary problem; compare “logicism” (critical thinking = logic) with broader models that include reflection, experience, and context. Definitions and Frameworks of Critical Thinking Scope: Major contemporary definitions (Scriven &amp; Paul, Ennis, Facione, Halpern, etc.); skills vs dispositions; critical thinking vs problem-solving, creativity, and scientific reasoning; how this module relates to separate Bias/Fallacy modules.
Key skills/practices: Paraphrase and contrast leading definitions; decompose critical thinking into core components (skills + habits); draft a simple working definition tailored to your discipline; identify which parts of critical thinking you already practice and which are underdeveloped. Rationality, Logic, and the Limits of “Pure Reason” Scope: Logic and rationality; “first-wave” emphasis on formal/informal logic; Walters’ critique of exclusive logicism; role of imagination, intuition, and emotion in rational inquiry; why critical thinking is more than (but not less than) logic.
Key skills/practices: Distinguish validity, soundness, and rationality; identify when “logically correct” reasoning is practically irrational (ignores costs, context, stakes); describe at least one constructive role for emotion and intuition in good judgment. Intellectual Virtues and Dispositions Scope: Inquisitiveness, open-mindedness, systematicity, truth-seeking, confidence in reason, perseverance, maturity; virtues vs learned skills; intellectual virtues as “habits of mind.”
Key skills/practices: Self-assess key dispositions; translate abstract virtues into observable behaviours; identify tensions between virtues (e.g. open-mindedness vs decisiveness); connect intellectual virtues with ethical character. Egocentrism, Sociocentrism, and Perspective-Taking Scope: Egocentric and sociocentric thinking; ideology and group identity; echo chambers and information bubbles; developmental and cross-cultural research on skepticism and credibility.
Key skills/practices: Analyse one of your own beliefs for egocentric and sociocentric supports; practise “steel-manning” an opposing position; design a simple exercise to deliberately adopt an unfamiliar point of view on a contested issue. Metacognition: Monitoring and Regulating Your Own Thinking Scope: Metacognitive knowledge vs metacognitive control; monitoring for error and bias; self-explanation and “thinking aloud”; links to self-directed, self-disciplined, self-corrective habits.
Key skills/practices: Make your reasoning explicit step-by-step; identify typical “shortcut points” where you tend to skip analysis; run a simple self-monitoring loop (plan → monitor → adjust → review) on a real task. Intellectual Autonomy, Courage, and Humility Scope: Autonomy vs conformity; questioning authority and expert consensus responsibly; fallibilism and the acceptance of being wrong; avoiding both blind deference and performative contrarianism.
Key skills/practices: Differentiate independent thought from reflexive opposition; formulate disagreements that show both courage and humility; write an “I might be wrong because…” analysis for one of your strongly held views. Claims, Reasons, and Inferences Scope: Arguments as structures (claims, reasons, assumptions); implicit vs explicit premises; explanation vs justification; how this connects to the separate fallacies module.
Key skills/practices: Identify conclusions and supporting reasons in real texts; separate “explaining why something happened” from “defending that it is acceptable/true”; sketch simple argument diagrams; link weak support patterns to relevant bias/fallacy concepts (by reference, not re-teaching). Deduction and Valid Argument Forms Scope: Deductive reasoning; validity and soundness; common valid forms (only at an intuitive level); misuse of deductive language in everyday and professional contexts.
Key skills/practices: Judge whether everyday arguments aim to be deductive or not; spot when people illicitly treat probabilistic support as deductive proof; repair simple invalid arguments into valid ones by adjusting premises or conclusion. Induction, Generalisation, and Evidence Scope: Inductive reasoning; generalising from samples; enumerative induction; inference from patterns and trends; the role of background knowledge and prior probabilities.
Key skills/practices: Critique generalisations for sample size, representativeness, and data quality; differentiate strong from weak inductive support; describe when “more data” helps and when it only adds noise; connect to bias material on base rates and representativeness without re-teaching it. Abduction and Inference to the Best Explanation Scope: Abductive reasoning; explanation vs prediction; criteria for good explanations (coherence, simplicity, depth, unification, predictive success); danger of “just-so stories.”
Key skills/practices: Generate multiple candidate explanations for a puzzling observation; rank explanations using clear criteria; identify when an explanation is attractive but poorly supported; apply abductive reasoning to a case from your discipline. Scientific Method as Iterative Critical Inquiry Scope: Characterisation → hypothesis → prediction → test → analysis → communication → revision; historical evolution from Bacon to Popper and Kuhn; the method as a family of practices, not a rigid checklist.
Key skills/practices: Map the iterative cycle onto a non-lab example (policy, design, everyday decision); locate stages where cognitive biases are most dangerous; distinguish textbook “steps of the scientific method” from how major discoveries actually unfolded. Hypotheses, Models, and Theories Scope: Hypotheses vs models vs theories; realism vs instrumentalism; underdetermination; parsimony and Occam’s razor; model-dependent realism and its critics.
Key skills/practices: Formulate a testable hypothesis from a vague question; distinguish between “the world” and our models of it; apply parsimony without oversimplifying; articulate trade-offs between simple and complex models. Experiment, Observation, and Measurement Scope: Operational definitions; controlled experiments vs observational and quasi-experimental studies; measurement error, reliability, validity; reproducibility and the replication crisis.
Key skills/practices: Unpack operational choices behind apparently simple variables (“stress”, “achievement”, “success”); critically review a study’s design at the level of question, comparison, and measurement; sketch a stronger follow-up or replication design. Falsification, Confirmation, and Theory Change Scope: Falsifiability and corroboration; the problem of confirmation; Duhem–Quine holism; theory-ladenness of observation; revolutionary vs evolutionary conceptions of scientific change (Kuhn vs Toulmin).
Key skills/practices: Classify everyday and scientific claims by how falsifiable they are; propose a potential falsifying test for a live theory; explain how scientists actually deal with anomalies (patch, refine, or overturn) using case examples. Anatomy of Arguments: The Toulmin Model Scope: Toulmin’s layout (claim, data, warrant, backing, qualifier, rebuttal); how it differs from purely formal logic; its use in law, science, and public policy.
Key skills/practices: Reconstruct natural-language arguments in Toulmin form; identify where an argument is strongest/weakest (often the warrant); add appropriate qualifiers and rebuttals to strengthen rather than weaken a claim. Dialogues, Burden of Proof, and Critical Discussion Scope: Pragma-dialectics; dialogue types (inquiry, persuasion, negotiation, deliberation, eristic); burden of proof and burden of rejoinder; norms for reasonable disagreement.
Key skills/practices: Diagnose the type of dialogue you are currently in; state clearly who carries which burden of proof; move a dysfunctional exchange towards a critical discussion; recognise and name rule-violations that correspond to fallacies (without re-cataloguing them). Rhetoric, Persuasion, and the Psychology of Argument Scope: Ethos, pathos, logos; credibility, repetition, framing, narratives; “low-information” reasoning; propaganda and misinformation; how critical thinkers relate to rhetoric without dismissing it.
Key skills/practices: Analyse the rhetorical structure of a speech, advert, or social-media post; separate persuasive impact from epistemic quality; design a message that is both persuasive and intellectually honest; link persuasive tactics to known biases (availability, affect, etc.) as prior knowledge. Critical Writing and Visual Argument Scope: Structuring written arguments (thesis, reasons, objections, replies); using sources and evidence critically; argumentation in graphs, tables, and infographics; common distortions in visual data.
Key skills/practices: Outline a short argumentative piece in your discipline; integrate at least one serious objection and reasoned reply; critique a figure or graph for misleading choices; re-express a complex quantitative finding in clear, careful prose. Critical Thinking in Professional and Public Life Scope: Domain-specific critical standards in law, medicine, engineering, business, public policy; expertise and its limits; scientific skepticism in practice; well-educated citizens vs “low-information” reasoning.
Key skills/practices: Identify how critical thinking standards differ across at least two professions; diagnose misuse of “expert opinion”; frame a current public issue as a set of questions, evidence needs, options, and trade-offs rather than as a binary stance. Debiasing by Design (Drawing on the Bias Module) Scope: Using prior knowledge of cognitive biases and fallacies as inputs; individual vs system-level debiasing; checklists, decision protocols, red-team and premortem exercises, base-rate tables, reference classes.
Key skills/practices: Design a simple debiasing routine for a recurring decision (e.g. hiring, diagnosis, design choices); create a personal checklist that explicitly anticipates a few key biases you already know; run a premortem on an upcoming project and translate findings into concrete safeguards. Teaching, Facilitating, and Assessing Critical Thinking Scope: What empirical work suggests about teaching critical thinking (real-world problems, dialogue, reflection); limits of standardised CT tests; assessing arguments, discussions, and projects; online and blended environments (forums, LMS, collaborative docs).
Key skills/practices: Plan a small learning activity that targets a specific CT skill or disposition; choose suitable evidence of CT growth (written work, dialogue transcripts, portfolios); adapt activities for online/asynchronous discussion while preserving critical standards. Personal Frameworks and Lifelong Critical Inquiry Scope: Critical thinking as ongoing habit, not a course; building a personal “method” that integrates mindset and tools; boundaries of critical thinking (science vs faith, values, aesthetics); intellectual integrity and responsibility.
Key skills/practices: Draft a one-page personal critical-thinking charter (principles, routines, red flags); articulate how the Critical Thinking, Cognitive Bias, and Fallacy modules interlock into one toolkit; identify 3 long-term practices to keep improving beyond the course.
]]></description><link>99-tkm/tkm-đề-cương-phán-biện.html</link><guid isPermaLink="false">99 - TKM/TKM - Đề Cương - Phán Biện.md</guid><pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TKM - Đề Cương - Ngụy Biện]]></title><description><![CDATA[
Mơ hồ ngữ nghĩa &amp; “Nước đôi” (Equivocation) Phạm vi: Cách ngôn từ và cấu trúc câu gây sai lệch độc lập với hình thức logic.
Ngụy biện trọng tâm: Equivocation (nhập nhằng/nước đôi); amphiboly (mơ hồ cú pháp); fallacy of accent (nhấn mạnh làm đổi nghĩa); lợi dụng tính mơ hồ; lượng từ mơ hồ. Chiến tranh định nghĩa &amp; Trôi nghĩa khái niệm Phạm vi: Thao túng nghĩa giữa chừng để bảo vệ kết luận.
Ngụy biện trọng tâm: Persuasive definition (định nghĩa gây thuyết phục/hướng giá trị); definitional retreat (rút lui định nghĩa); motte-and-bailey (đồn lũy &amp; sân ngoài); suppressed correlative (làm mất đối sánh); package deal (gói ghép đánh đồng); so sánh thiếu thông tin. Tham chiếu, Phân loại &amp; Trừu tượng hóa Phạm vi: Sai tham chiếu và đối xử trừu tượng như vật thể.
Ngụy biện trọng tâm: Referential fallacy (ngụy biện tham chiếu); reification/vật thể hóa; homunculus fallacy (tiểu nhân trong đầu); etymological fallacy (từ nguyên luận cực đoan); lỗi phạm trù; ngụy biện sinh thái/nguyên tử (suy nhóm ↔ suy cá nhân). Tương đồng, So sánh tương tự &amp; Tương đương giả Phạm vi: Khi “giống” không phải giống ở điểm liên quan.
Ngụy biện trọng tâm: False analogy (tương tự khập khiễng); false equivalence (tương đương giả); continuum/line-drawing fallacy (đường ranh/đống rơm–sorites). Những thủ pháp lạc đề kinh điển Phạm vi: Đổi chủ đề hoặc tranh luận lệch khỏi câu hỏi đang xét.
Ngụy biện trọng tâm: Red herring (đánh lạc hướng); ignoratio elenchi (kết luận không liên quan); argument from silence (lập luận từ sự im lặng); appeal to the stone/ad lapidem (gạt phăng vì “vô lý” không chứng minh); invincible ignorance (cố chấp); logic-chopping (soi mói tiểu tiết). Công kích cá nhân &amp; tấn công nguồn Phạm vi: Đánh người nói thay vì đánh lập luận.
Ngụy biện trọng tâm: Ad hominem (lăng mạ, hoàn cảnh); poisoning the well (đầu độc giếng); appeal to motive (công kích động cơ); tone policing (bắt bẻ giọng điệu); traitorous critic/ergo decedo (“hãy rời đi”); genetic fallacy (nguồn gốc); guilt/honour by association (liên đới xấu/tốt). Uy quyền, Chứng chỉ &amp; Ngăn cổng Phạm vi: Lấy địa vị thay cho lý do.
Ngụy biện trọng tâm: Appeal to authority (viện dẫn uy quyền); false authority (uy quyền giả); ipse dixit (tự ngôn là đúng); courtier’s reply (mặc kệ vì “chưa đủ trình”); appeal to accomplishment (vin thành tích); feedback fallacy (ngộ nhận tính khách quan của phản hồi). Số đông, Cưỡng bức &amp; Truyền thống/Tân thời Phạm vi: Áp lực xã hội và tín hiệu địa vị như “bằng chứng”.
Ngụy biện trọng tâm: Ad populum (viện dẫn số đông); ad baculum (đe dọa/cưỡng bức); appeal to tradition (truyền thống); appeal to novelty (tân thời); appeal to wealth/poverty (giàu/nghèo); appeal to nature (tự nhiên); style over substance (hình thức lấn át nội dung); wishful thinking (mơ ước hóa). Gánh nặng chứng minh &amp; viện dẫn vô tri Phạm vi: Ai phải đưa lý do và điểm xuất phát mặc định.
Ngụy biện trọng tâm: Argument from ignorance (viện dẫn vô tri); argument from incredulity (không tưởng tượng nổi nên phủ nhận); khẩu hiệu chặn tranh luận; “tôi có quyền có ý kiến”; appeal to probability (tưởng có khả năng nên mặc nhiên đúng). Cầu khẳng định &amp; vòng tròn Phạm vi: Khi tiền đề lén mang sẵn kết luận.
Ngụy biện trọng tâm: Begging the question (cầu khẳng định); circular reasoning (vòng tròn); proof by assertion (nhắc đi nhắc lại); loaded labels (nhãn gợi giá trị). Khung nạp, Lưỡng nan &amp; Chủ nghĩa hoàn hảo Phạm vi: Ép trả lời và đổi chuẩn giữa chừng.
Ngụy biện trọng tâm: Complex/loaded question (câu hỏi nạp sẵn); false dilemma (lưỡng nan giả); moving the goalposts (dời cột gôn); special pleading (ngoại lệ tùy tiện); Nirvana fallacy (đòi giải pháp hoàn hảo). Bất nhất &amp; phòng thủ đa tuyến Phạm vi: Biện hộ đồng thời các tuyến mâu thuẫn.
Ngụy biện trọng tâm: Kettle logic (lý lẽ ấm nước); if-by-whiskey (nói nước đôi ủng hộ cả hai bên); motte-and-bailey (cơ chế phòng thủ); tu quoque (mày cũng thế) như cách né nhất quán. Lấy mẫu &amp; Tính đại diện Phạm vi: Từ dữ liệu ít/lệch tới kết luận rộng.
Ngụy biện trọng tâm: Hasty generalisation (vội khái quát); biased/unrepresentative sample (mẫu thiên lệch/không đại diện); faulty generalisation (khái quát lỗi); accident (áp dụng quá mức một quy tắc). Tuyển chọn bằng chứng &amp; Phiến diện Phạm vi: Biên tập dữ kiện để định trước kết luận.
Ngụy biện trọng tâm: Cherry-picking (lọc bằng chứng); slanting/card stacking (xếp bài); survivorship bias (thiên lệch kẻ sống sót); nut-picking (chọn phần tử cực đoan); so sánh thiếu thông tin. Duy trì phạm trù &amp; Ngoại lệ Phạm vi: Bảo vệ khái quát trước phản ví dụ.
Ngụy biện trọng tâm: No True Scotsman (không người X “chính hiệu”); overwhelming exception (đính kèm ngoại lệ triệt tiêu); composition (từ phần sang toàn thể); division (từ toàn thể sang phần); thêm điều kiện cứu vãn. Đối chuẩn, Thước đo &amp; Đánh đổi Phạm vi: Khi so sánh che giấu thước đo đánh giá.
Ngụy biện trọng tâm: False analogy (nhắc lại); false equivalence (nhắc lại); relative privation (“còn khối chuyện tệ hơn”); decision-point fallacy (đòi ranh giới tùy tiện). Tương quan, Trình tự &amp; Chiều nhân quả Phạm vi: Suy nhân quả từ mô thức bề mặt.
Ngụy biện trọng tâm: Cum hoc ergo propter hoc (có cùng nên do); post hoc ergo propter hoc (sau nên do); reverse causation (đảo chiều nhân quả); bỏ qua nguyên nhân chung; đơn nhân quá mức; retrospective determinism (quyết định luận hồi cứu); magical thinking (tư duy ma thuật). Mẫu hình, Xác suất &amp; Quá diễn giải Phạm vi: Thấy bia trong nhiễu và đọc sai xác suất.
Ngụy biện trọng tâm: Texas sharpshooter (tay thiện xạ Texas/vẽ bia quanh đạn); prosecutor’s fallacy (ngụy biện công tố); mind projection (chiếu tâm lên sự vật); historian’s fallacy (ngộ nhận thông tin của người xưa); inflation of conflict (thổi phồng bất đồng chuyên môn). Ngẫu nhiên, Rủi ro &amp; Hồi quy Phạm vi: Hiểu sai may rủi và biến thiên.
Ngụy biện trọng tâm: Gambler’s fallacy (con bạc); inverse gambler’s (đảo ngược con bạc); regression fallacy (hồi quy); double counting (đếm đôi xác suất); observational-interpretation fallacy (diễn giải nhân quả từ nghiên cứu quan sát). Chỉ số, Mô hình &amp; Cái đo được Phạm vi: Khi đo lường thay thế ý nghĩa.
Ngụy biện trọng tâm: McNamara fallacy (tôn sùng cái đo được); ludic fallacy (nhầm thế giới với trò chơi/mô hình); garden-of-forking-paths/p-hacking (linh hoạt phân tích để “ra kết quả”) như cách trình bày ngụy biện; bỏ qua phạm vi áp dụng mô hình. Người rơm, Người thép &amp; Lá chắn mơ hồ Phạm vi: Xuyên tạc đối phương vs củng cố thiện chí để kiểm tra công bằng.
Ngụy biện trọng tâm: Straw man (người rơm); biến thể weak man/hollow man; if-by-whiskey (nói theo kiểu nước đôi ủng hộ cả hai bên); “định nghĩa thuyết phục” dùng như lá chắn.
Công cụ: Nguyên tắc thiện chí; steel-manning (diễn giải mạnh nhất). Hệ quả, Tự nhiên &amp; Chuẩn tắc Phạm vi: Trộn lẫn giá trị vào sự kiện (và ngược lại).
Ngụy biện trọng tâm: Appeal to consequences (viện dẫn hệ quả); moralistic fallacy (từ “nên” suy “là”); naturalistic fallacy (từ “là” suy “nên”); lỗi is–ought; appeal to nature (tự nhiên là tốt/xấu); chronological snobbery (trịch thượng niên đại: cũ/xưa = sai). Danh phận, Đạo đức giả &amp; Vị thế xã hội Phạm vi: Địa vị, bản sắc và cáo buộc đạo đức giả như mồi nhử.
Ngụy biện trọng tâm: Association fallacy (liên đới); tu quoque (mày cũng thế) như điểm tựa công kích; reactive devaluation (giảm giá trị vì nguồn đối lập); style over substance (nhắc lại); vacuous truth (chân lý rỗng – đúng kỹ thuật nhưng vô nghĩa). Tổng hợp — Sổ tay chẩn đoán &amp; khắc phục Phạm vi: Tích hợp kỹ năng phát hiện và sửa chữa trên toàn bộ họ ngụy biện.
Khung &amp; công cụ: Phân loại lỗi (liên quan/mơ hồ/giả định/khái quát/nhân quả/viện dẫn); bản đồ gánh nặng chứng minh; “đóng băng” định nghĩa; mở rộng tập lựa chọn; vệ sinh base-rate/xác suất; tiêu chí đánh giá tiền-cam kết; viết lại theo steel-man; checklist cho mệnh đề, bằng chứng và đối chuẩn. Nhấn mạnh khiếm khuyết ở nội dung và ngữ cảnh (vì sao lý lẽ không vững), không đi vào hình thức logic hình thức.
Mỗi bài mô phỏng chuỗi chẩn đoán → nhận diện mẫu → đối chiếu “na ná” dễ lẫn → khắc phục, với ví dụ ngắn gọn, trung tính lĩnh vực (chính sách, truyền thông khoa học, báo chí, tranh luận đời thường).
Duy trì mục lục ngụy biện kèm từ đồng danh (ví dụ: “bandwagon” ↔ ad populum; “card stacking” ↔ cherry-picking) để tiện tra cứu và nhận diện. Lexical Ambiguity &amp; Equivocation Scope: How wording and sentence form mislead independent of logical form.
Key fallacies: Equivocation; amphiboly; fallacy of accent; ambiguity exploitation; vague quantifiers. Definition Warfare &amp; Concept Drift Scope: Manipulating meanings midstream to protect claims.
Key fallacies: Persuasive definition; definitional retreat; motte-and-bailey; suppressed correlative; package deal; incomplete comparison. Reference, Categories &amp; Abstractions Scope: Misreferencing words and treating abstractions as things.
Key fallacies: Referential fallacy; reification (misplaced concreteness); homunculus fallacy; etymological fallacy; category error; ecological/atomistic fallacies (group ↔ individual). Parity, Analogy &amp; False Equivalence Scope: When “similar enough” isn’t similar in the relevant way.
Key fallacies: False analogy; false equivalence; continuum/line-drawing fallacy; heap/sorites framing errors. Classic Irrelevance Moves Scope: Changing the subject or arguing past the point.
Key fallacies: Red herring; ignoratio elenchi (irrelevant conclusion); argument from silence; appeal to the stone; invincible ignorance; logic-chopping (trivial objections). Ad Hominem &amp; Source Attacks Scope: Discrediting the arguer instead of the argument.
Key fallacies: Ad hominem (abusive, circumstantial); poisoning the well; appeal to motive; tone policing; traitorous critic (ergo decedo); genetic fallacy; guilt/honour by association. Authority, Credentials &amp; Gatekeeping Scope: Substituting status for reasons.
Key fallacies: Appeal to authority; false authority; ipse dixit; appeal to accomplishment; courtier’s reply; feedback fallacy (over-trust in evaluators). Crowd, Force &amp; Tradition/Novelty Scope: Social pressure and status signals as “evidence.”
Key fallacies: Ad populum; ad baculum; appeal to tradition; appeal to novelty; appeal to wealth/poverty; appeal to nature; style over substance; wishful thinking. Burden of Proof &amp; Ignorance Appeals Scope: Who owes reasons, and what counts as default.
Key fallacies: Argument from ignorance; argument from incredulity; thought-terminating cliché; “I’m entitled to my opinion”; appeal to probability. Begging the Question &amp; Circularity Scope: When premises smuggle in the conclusion.
Key fallacies: Begging the question; circular reasoning; proof by assertion; loaded labels. Loaded Framing, Dilemmas &amp; Perfectionism Scope: Forcing answers and moving targets.
Key fallacies: Complex/loaded question; false dilemma; moving the goalposts; special pleading; Nirvana (perfect-solution) fallacy. Inconsistency &amp; Multi-Track Defences Scope: Simultaneous, incompatible lines of defence.
Key fallacies: Kettle logic; if-by-whiskey; motte-and-bailey (defence dynamics); tu quoque (as consistency dodge). Sampling &amp; Representativeness Scope: From too little or biased data to sweeping claims.
Key fallacies: Hasty generalisation; biased/unrepresentative sample; faulty generalisation; accident (over-application of a rule). Selective Evidence &amp; One-Sidedness Scope: Curating data to predetermine conclusions.
Key fallacies: Cherry-picking (suppressed evidence); slanting/card stacking; survivorship bias; nut-picking (selecting extremists); incomplete comparison. Category Maintenance &amp; Exceptions Scope: Protecting generalisations against counter-cases.
Key fallacies: No True Scotsman; overwhelming exception; composition; division; over-qualification to salvage claims. Comparators, Metrics &amp; Trade-offs Scope: When comparisons hide the real evaluative yardstick.
Key fallacies: False analogy (revisited); false equivalence (revisited); relative privation (“worse problems”); decision-point fallacy (demand for arbitrary sharp lines). Correlation, Sequence &amp; Direction Scope: Inferring causes from patterns.
Key fallacies: Cum hoc ergo propter hoc; post hoc ergo propter hoc; wrong direction (reverse causation); ignoring common cause; single-cause oversimplification; magical thinking; retrospective determinism. Patterns, Likelihoods &amp; Over-Inference Scope: Seeing targets in noise and misreading probabilities.
Key fallacies: Texas sharpshooter; prosecutor’s fallacy; mind projection fallacy; historian’s fallacy; inflation of conflict (overstating expert disagreement). Randomness, Risk &amp; Regression Scope: Misunderstanding chance and variation.
Key fallacies: Gambler’s fallacy; inverse gambler’s fallacy; regression fallacy; double counting of probabilities; observational-interpretation fallacy. Metrics, Models &amp; What Gets Measured Scope: When measurement stands in for meaning.
Key fallacies: McNamara (quantitative) fallacy; ludic fallacy (mistaking model/game for world); garden-of-forking-paths/p-hacking as argumentative misrepresentation; scope neglect of models. Straw Men, Steel Men &amp; Ambiguity Shields Scope: Distorting the target vs strengthening it for fair testing.
Key fallacies: Straw man; weak man/hollow man variants; if-by-whiskey (both-sides phrasing); persuasive re-framing as shield.
Tools: Principle of charity; steel-manning. Consequences, Nature &amp; Normativity Scope: Smuggling values into facts (and back again).
Key fallacies: Appeal to consequences; moralistic fallacy; naturalistic fallacy; is–ought errors; appeal to nature; chronological snobbery (time as proxy for truth). Identity, Hypocrisy &amp; Social Standing Scope: Status, identity and hypocrisy as distractors.
Key fallacies: Association fallacy; tu quoque (as hypocrisy pivot); reactive devaluation (source-based downgrading); style over substance (revisited); vacuous truth (technically true, substantively empty). Capstone — Diagnosis &amp; Repair Playbook Scope: Integrating detection and correction across families.
Frameworks &amp; tools: Issue-typing (relevance/ambiguity/presumption/induction/causation/appeals); burden-of-proof map; definition freeze; option-set expansion; base-rate/probability hygiene; pre-committed criteria; steel-man rewrite; checklists for claims, evidence, and comparators. Emphasise content-level defects and context (what makes the reasoning unsound), not formal validity.
Each lecture models a diagnose → explain pattern → contrast with near-miss → repair sequence using brief, domain-neutral examples (policy, science comms, media, everyday disputes).
Provide a running fallacy index mapping synonyms (e.g., “bandwagon” ↔ ad populum; “card stacking” ↔ cherry-picking) to aid recognition.
]]></description><link>99-tkm/tkm-đề-cương-ngụy-biện.html</link><guid isPermaLink="false">99 - TKM/TKM - Đề Cương - Ngụy Biện.md</guid><pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TKM - Đề Cương - Môi Trường]]></title><description><![CDATA[ Từ phông nền đến động lực Phạm vi: Môi trường như một kiến trúc khả thể chủ động.
Ý chính: Năng lực hành động (agency) mang tính quan hệ; không gian lựa chọn (optionality); tính quyết định – tính ràng buộc – tính tạo điều kiện.
Câu hỏi định hướng: Điều gì thay đổi khi ta xem môi trường là nguyên nhân chứ không chỉ là bối cảnh? Những dạng “tính quyết định” Phạm vi: Quyết định luận chặt, xác suất và cấu trúc; lộ trình so với tất định.
Ý chính: “Bộ lọc” và “kênh dẫn”; điều kiện cần/đủ; chọn ranh giới và mục đích.
Câu hỏi định hướng: Ranh giới và mục đích định hình “cái có thể” như thế nào? Cơ chế hành động của môi trường Phạm vi: Ba cơ chế chủ đạo — Lọc/Ràng buộc, Khả năng hành động (affordance)/Giàn đỡ (scaffolding), Trung giới/Cấu thành.
Ý chính: Tuyển chọn tín hiệu; cung cấp công cụ; tạo nên hình thái đời sống và tư duy.
Câu hỏi định hướng: Cơ chế nào giải thích thuyết phục nhất một hiện tượng cụ thể? Thời gian, quy mô và độ trễ Phạm vi: Biến chậm và biến nhanh; phụ thuộc đường đi; hysteresis.
Ý chính: “Trí nhớ” của môi trường; không đảo nghịch; ngưỡng và điểm bùng.
Câu hỏi định hướng: Vì sao nhịp độ của môi trường lại quan trọng đối với năng lực hành động? Umwelt &amp; Sinh ký hiệu học (Biosemiotics) Phạm vi: Thế giới-được-trải-nghiệm vs. thế giới-tự-thân.
Ý chính: Lọc tri giác (Merkzeichen/Wirkzeichen); thời gian loài đặc thù; hành động bị giới hạn bởi cảm nhận.
Câu hỏi định hướng: Tri giác “khắc” môi trường ra sao? Tính dẻo kiểu hình &amp; Eco-Evo-Devo Phạm vi: Phát triển như sự thăm dò bộ gen được thông báo bởi môi trường.
Ý chính: Kênh hóa (canalization) vs. linh hoạt; tín hiệu như “công tắc” phát triển.
Câu hỏi định hướng: Khi nào ổn định tạo nên cố định; khi nào biến thiên tạo nên biên độ? Kiến tạo hốc sinh thái &amp; Di sản sinh thái Phạm vi: Sinh vật xây dựng các điều kiện rồi chính những điều kiện ấy tuyển chọn chúng.
Ý chính: Phản hồi từ hốc được chỉnh sửa; độ trễ tiến hóa.
Câu hỏi định hướng: Điều kiện được kiến tạo vang vọng qua các thế hệ thế nào? Di truyền kép: Văn hóa như môi trường Phạm vi: Dòng dõi văn hóa như giàn đỡ cho tri giác và hành động.
Ý chính: Thiên lệch học tập xã hội; di truyền lai; thích nghi nhanh.
Câu hỏi định hướng: Ở nghĩa nào văn hóa là một cảnh quan để cư trú? Affordances: Ngữ pháp của hành động Phạm vi: Cơ hội hành động như thuộc tính quan hệ.
Ý chính: Khả năng hành động “thực” vs. “tri giác”; mời gọi và ức chế.
Câu hỏi định hướng: Hình khối và bề mặt âm thầm định hướng hành vi ra sao? Tâm trí mở rộng (Extended Mind) Phạm vi: Nhận thức là sự ghép cặp não–thân–thế giới.
Ý chính: Trí nhớ ngoại thân; giàn đỡ nhận thức; “chuyển tải” độ phức hợp ra môi trường.
Câu hỏi định hướng: Khi nào thay đổi bối cảnh tương đương thay đổi “tâm trí”? Thiết đặt hành vi (Behavior Settings) Phạm vi: Chương trình hoạt động bám vào môi trường vật–xã hội.
Ý chính: Tình huống dự báo tốt hơn khí chất; “thiếu người” (undermanning) và nới rộng vai trò.
Câu hỏi định hướng: Thiết đặt duy trì và ổn định mẫu hành vi bằng cách nào? Môi trường phục hồi chú ý Phạm vi: Chú ý có hạn; môi trường giúp hồi phục năng lực điều hành.
Ý chính: Ức chế gắng sức vs. mê lôi nhẹ; năng lực tự điều chỉnh.
Câu hỏi định hướng: Những thuộc tính nào của môi trường phục hồi năng lực hành động? Hệ mở &amp; âm entropy (negentropy) Phạm vi: Trao đổi với ngoại cảnh; duy trì trật tự.
Ý chính: Đầu vào/ra; trạng thái ổn định; sụp đổ khi lệch pha thích nghi.
Câu hỏi định hướng: Cần điều gì vượt qua ranh giới để năng lực hành động bền vững? Phản hồi &amp; điều hòa Phạm vi: Nhân quả vòng; vòng cân bằng vs. vòng khuếch đại; độ trễ.
Ý chính: Cấu trúc sinh hành vi; dao động, vượt ngưỡng, ổn định.
Câu hỏi định hướng: Vòng phản hồi nào đang lặng lẽ chi phối kết cục? Tự tạo (Autopoiesis) &amp; Ghép cặp cấu trúc Phạm vi: Hệ tự–sinh bị nhiễu bởi môi trường chứ không bị “ra lệnh”.
Ý chính: Khép kín vận hành; đồng tiến hóa tương hợp.
Câu hỏi định hướng: Hệ “giữ mình” mà vẫn đổi thay như thế nào? Đa dạng tối thiểu cần thiết &amp; tính sống còn Phạm vi: Khớp độ phức hợp của môi trường để duy trì điều khiển.
Ý chính: Điều tiết nhiều tầng; tính đệ quy; cảm nhận “ở kia–và–khi ấy”.
Câu hỏi định hướng: Hình thức giám sát nào làm gia tăng, không thu hẹp, tự do hành động? Tác nhân–mạng: Năng lực hành động phân tán Phạm vi: Liên kết người–phi người tạo hiệu quả.
Ý chính: Ủy thác; ghi khắc bền vững; môi trường cưỡng hành không cần lời nói.
Câu hỏi định hướng: Tạo tác mang và ổn định hóa dụng ý như thế nào? Tính năng động của vật chất Phạm vi: Vật chất giàu năng lực, có sức ỳ và “đáp trả”.
Ý chính: Tổ hợp (assemblage); gây tác mà không cần mệnh lệnh; sự kiện hệ thống nổi lên (như hành vi lưới điện).
Câu hỏi định hướng: Ở đâu hình–vật làm công việc quyết định? Trung giới công nghệ &amp; “kịch bản” sử dụng Phạm vi: Thiết bị định hình tri giác, lựa chọn và đánh giá.
Ý chính: Mời gọi/khước từ; cảnh quan đạo đức mã hóa trong lộ trình sử dụng.
Câu hỏi định hướng: Ta đang theo “kịch bản” nào khi chỉ “dùng” một vật? Sinh thái truyền thông &amp; môi trường thuật toán Phạm vi: Truyền thông như môi trường; mã lệnh như quản trị nền.
Ý chính: “Môi trường chính là thông điệp”; tiền tuyển chọn tính nổi bật; hồ sơ và thúc đẩy.
Câu hỏi định hướng: Bầu khí ký hiệu định trước sự chú ý ra sao? Quyết định luận môi trường vs. khả luận Phạm vi: Từ khẳng định cứng sang định hình xác suất.
Ý chính: Thiên kiến của các tranh luận khí hậu/địa hình; quan điểm cấu trúc đương đại.
Câu hỏi định hướng: Nói về ảnh hưởng mà không cường điệu tính tất yếu như thế nào? Cấu hình &amp; logic chuyển động Phạm vi: Mạng không gian như kênh gặp gỡ và dòng chảy.
Ý chính: Tích hợp/tách biệt; “chuyển động tự nhiên”; từ topo → xác suất.
Câu hỏi định hướng: Bố cục tạo xác suất hành vi bằng cách nào? Môi trường đáp ứng &amp; thích nghi Phạm vi: Cảm biến, cơ cấu chấp hành và đối thoại với người dùng.
Ý chính: Phản hồi điều khiển học trong không gian; thiết kế cho học hỏi và bền bỉ.
Câu hỏi định hướng: Khi nào môi trường trở thành “đối tác”? Tổng kết: Nghệ thuật tự do của việc “đọc” môi trường Phạm vi: Phương pháp mang theo để “đọc” và “soạn” môi trường.
Ý chính: Bộ ba — Lọc (cái bị sàng), Khả năng hành động (cái được mời), Trung giới (cái được tạo thành); Bảng kiểm — Ranh giới–Vòng phản hồi–Độ trễ–Quy mô–Kịch bản–Đa dạng.
Câu hỏi định hướng: Làm sao mở rộng không gian lựa chọn bằng những chỉnh sửa tinh tế vào bối cảnh? Từ sự kiện đến cấu trúc: Vượt qua biến cố đơn lẻ để thấy bố trí làm chúng trở nên có khả năng.
Nghệ thuật vạch ranh: Đặt, thử và vẽ lại ranh giới để thấy ảnh hưởng ẩn.
Tận dụng “điểm bẩy nhẹ”: Ưu tiên thay đổi luồng thông tin, luật lệ và giàn đỡ hơn là tinh chỉnh tham số.
Cảm thức thời gian: Tôn trọng độ trễ, ngưỡng và biến chậm; nhiều “tính quyết định” là hiệu ứng theo thời gian.
Thiết kế vì năng lực hành động: Môi trường phục hồi chú ý, đa dạng hóa con đường và làm rõ affordances sẽ mở rộng tự do thực thi.
Kết quả mong đợi: Người học sở hữu một lăng kính trừu tượng, phi chuyên ngành để nhận ra cách môi trường quyết định, dẫn kênh và mở rộng năng lực hành động của con người và phi nhân; kèm một bộ công cụ khái niệm gọn nhẹ để “đọc” và tinh chỉnh môi trường theo hướng phán đoán sáng suốt hơn và khả thể rộng hơn. From Backdrop to Driver Scope: The environment as an active, constitutive architecture of possibility.
Key ideas: Agency as relational; optionality; determination vs. constraint vs. enablement.
Guiding questions: What changes when we treat the environment as a cause rather than a scene? Kinds of Determination Scope: Strict, probabilistic, and structural determination; pathways vs. destinies.
Key ideas: “Filters” and “channels”; necessary vs. sufficient conditions; boundary choice.
Guiding questions: How do boundaries and purposes pre-shape what can happen? Mechanisms of Environmental Action Scope: Three master mechanisms—Filtration/Constraint, Affordance/Scaffolding, Mediation/Constitution.
Key ideas: Selection of signals; provision of tools; shaping of forms of life and thought.
Guiding questions: Which mechanism best explains a given phenomenon? Time, Scale, and Lag Scope: Slow variables and fast events; path dependence; hysteresis.
Key ideas: Environmental memory; irreversibility; thresholds and tipping.
Guiding questions: Why does the tempo of the environment matter for agency? Umwelt &amp; Biosemiotics Scope: World-as-experienced vs. world-in-itself.
Key ideas: Perceptual filtering (Merkzeichen/Wirkzeichen); species-specific time; action delimited by sensing.
Guiding questions: How does perception carve an environment? Phenotypic Plasticity &amp; Eco-Evo-Devo Scope: Development as environment-informed exploration of genotype.
Key ideas: Canalization vs. flexibility; cues as developmental “switches.”
Guiding questions: When does stability produce fixity; when does variability produce range? Niche Construction &amp; Ecological Inheritance Scope: Organisms building the conditions that later select them.
Key ideas: Feedback from modified niches; evolutionary time lags.
Guiding questions: How do built conditions echo across generations? Dual Inheritance: Culture as Environment Scope: Cultural lineages as scaffolds for perception and action.
Key ideas: Social learning biases; hybrid inheritance; rapid adaptation.
Guiding questions: In what sense is culture a landscape one inhabits? Affordances: The Grammar of Action Scope: Opportunities for action as relational properties.
Key ideas: Real vs. perceived affordances; invitation and inhibition.
Guiding questions: How do forms and surfaces quietly direct behavior? The Extended Mind Scope: Cognition as brain–body–world coupling.
Key ideas: External memory; cognitive scaffolds; offloading complexity.
Guiding questions: When does altering a setting amount to altering a mind? Behavior Settings Scope: Programs of activity anchored in milieus.
Key ideas: Situation outpredicts trait; “undermanning” and role expansion.
Guiding questions: How do settings elicit and stabilize patterns of conduct? Restorative Environments Scope: Attention as a finite resource; environments that replenish it.
Key ideas: Effortful inhibition vs. soft fascination; capacity for self-regulation.
Guiding questions: Which features of an environment restore agency? Open Systems &amp; Negentropy Scope: Exchange with surroundings; maintaining order.
Key ideas: Inputs/outputs; steady states; collapse under mismatch.
Guiding questions: What must cross a boundary for agency to persist? Feedback &amp; Regulation Scope: Circular causality; balancing vs. reinforcing loops; delays.
Key ideas: Structure drives behavior; oscillation, overshoot, stability.
Guiding questions: Where does a loop quietly govern outcomes? Autopoiesis &amp; Structural Coupling Scope: Self-producing systems perturbed by, not instructed by, environments.
Key ideas: Operational closure; co-evolving congruence.
Guiding questions: How does a system stay itself while changing? Requisite Variety &amp; Viability Scope: Matching environmental complexity to maintain control.
Key ideas: Multi-layer regulation; recursivity; sensing the “there-and-then.”
Guiding questions: What forms of oversight increase freedom, not constraint? Actor–Network View: Distributed Agency Scope: Human–nonhuman associations producing effects.
Key ideas: Delegation; durable inscriptions; environmental enforcement without speech.
Guiding questions: How do artifacts carry and stabilize intentions? Material Agency Scope: Energetic, recalcitrant matter as co-actor.
Key ideas: Assemblages; causation without command; systemic events (e.g., grid behavior) as emergent.
Guiding questions: Where does material form do decisive work? Technological Mediation &amp; Scripts Scope: Devices shaping perception, options, and evaluation.
Key ideas: Invitations and dissuasions; moral landscapes encoded in use-paths.
Guiding questions: Which scripts are we following when we “just use” a thing? Media Ecologies &amp; Algorithmic Surrounds Scope: Media as environments; code as background governance.
Key ideas: “The medium is the message”; pre-selection of salience; profiles and nudges.
Guiding questions: How do symbolic atmospheres pre-compose attention? Environmental Determinism vs. Possibilism Scope: From rigid claims to probabilistic shaping.
Key ideas: Biases of climate/terrain debates; modern structural views.
Guiding questions: How to speak of influence without overstating inevitability? Configuration &amp; Movement Logic Scope: Spatial networks as channels of encounter and flow.
Key ideas: Integration/segregation; natural movement; topology → probability.
Guiding questions: How does arrangement generate likelihoods? Responsive &amp; Adaptive Environments Scope: Sensing, actuation, and dialogue with occupants.
Key ideas: Cybernetic feedback in space; designing for learning and resilience.
Guiding questions: When does an environment become a partner? Capstone: The Liberal Art of Environmental Reading Scope: A portable method to “read” and “compose” environments.
Key ideas: Triad—Filtration (what is screened), Affordance (what is offered), Mediation (what is made); Checklist—Boundary–Loop–Delay–Scale–Script–Variety.
Guiding questions: How can one widen optionality by sensitively altering surroundings? From events to structures: Look past episodes to arrangements that make them likely.
Boundary craft: Define, test, and redraw boundaries to see hidden influences.
Seek gentle leverage: Prefer changes to information flows, rules, and scaffolds over parameter-tweaks.
Time-sense: Respect lags, thresholds, and slow variables; many “determinisms” are temporal.
Design for agency: Environments that restore attention, diversify paths, and clarify affordances enlarge freedom.
Outcome: Students leave with an abstract, discipline-agnostic lens for recognizing how environments determine, channel, and enlarge human and nonhuman agency—and with a compact set of conceptual tools to read and subtly re-compose those environments in service of clearer judgment and wider possibility.]]></description><link>99-tkm/tkm-đề-cương-môi-trường.html</link><guid isPermaLink="false">99 - TKM/TKM - Đề Cương - Môi Trường.md</guid><pubDate>Wed, 19 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TKM - Đề Cương - Xác Suất]]></title><description><![CDATA[
Mục tiêu: bồi dưỡng năng lực đọc hiểu hệ thống như một thói quen tư duy. Nhấn mạnh khái niệm, diễn giải và các heuristic thực hành; không đi vào tính toán hay công cụ đặc thù ngành. Hệ thống là gì? Toàn thể so với bộ phận; quan hệ như thực thể bậc nhất.
Nguyên tắc mục đích–hành vi: mục đích của hệ thể hiện qua những gì nó làm.
“Complicated” (rắc rối, nhiều chi tiết) so với “Complex” (phức hợp, tương tác); mặc định là tính liên đới. Từ nhân quả tuyến tính đến nhân quả vòng lặp Phản hồi như nhân quả vòng tròn: vòng tăng cường (khuếch đại) vs vòng cân bằng (tìm mục tiêu).
Độ trễ, dao động, vượt ngưỡng; kháng cự chính sách như hệ quả cấu trúc.
“Cấu trúc chi phối hành vi” như một châm ngôn chẩn đoán. Tồn kho, dòng chảy và tích lũy (mức khái niệm) Tồn kho là “bộ nhớ”; dòng chảy là tốc độ biến đổi; ẩn dụ bồn tắm.
Bảo toàn và nút thắt cổ chai; khi tăng dòng chảy vô ích nếu không đổi tồn kho.
Vì sao biện pháp ngắn hạn chỉ di chuyển triệu chứng trong khi cấu trúc dài hạn vẫn giữ nguyên. Ranh giới, mục đích và phạm vi Thiết lập ranh giới là lựa chọn phân tích làm thay đổi kết luận.
Bên trong/bên ngoài; tín hiệu, nhiễu và tính phù hợp của mô hình với mục đích.
Kiểm kê giả định: cái gì giữ cố định, cái gì cho phép biến đổi. Tính nổi sinh và hình thành mẫu hình Hành vi vĩ mô từ quy tắc vi mô; tương tác cục bộ → trật tự toàn cục.
Bộ hút (attractor) và chế độ động; phụ thuộc quỹ đạo và khóa chặt.
Vì sao dự đoán khác với giải thích trong bối cảnh phức hợp. Thích nghi và đồng tiến hóa Hệ phức hợp thích nghi (CAS): học, ghi nhớ; cân bằng thăm dò–khai thác.
“Phong cảnh thích nghi” (fitness landscape) như công cụ tư duy.
Khi cải thiện một phần có thể làm suy giảm phần khác (thay đổi liên kết). Mạng lưới như hình thái topo của hệ thống Nút, liên kết, motif; hub và cầu nối; “thế giới nhỏ” và tính mô-đun.
Đánh đổi “vừa bền vững vừa mong manh”; thác đổ và ngưỡng.
Kết nối vừa là ràng buộc vừa là cơ hội. Phi tuyến, chuyển pha và hỗn loạn (trực cảm) Nhân–quả bất cân xứng; điểm bùng phát; trễ đàn hồi (hysteresis).
Phụ thuộc nhạy cảm vào điều kiện đầu; khác với ngẫu nhiên.
Cách đọc thực hành về chuyển chế độ và tính bất khả hồi. Nguyên mẫu hệ thống I Giới hạn tăng trưởng; Chuyển gánh nặng; Sửa chữa thất bại.
Dấu hiệu nhận diện; mô-típ điểm bẩy điển hình cho từng mẫu.
“Giảm triệu chứng” vs “giải tỏa cấu trúc”. Nguyên mẫu hệ thống II Bi kịch tài nguyên chung; Thành công dồn về người thành công; Leo thang; Đối thủ bất đắc dĩ.
Lô-gic quản trị “tài nguyên chung”; bẫy phản hồi dương; thất bại điều phối.
Chỉ dấu sớm và phản-mẫu (counter-patterns). Mô hình Tảng băng và lập đồ nhân quả (định tính) Sự kiện → mẫu hình → cấu trúc → mô hình tinh thần.
Ngữ pháp vòng lặp nhân quả (dấu cực tính, độ trễ) như ngôn ngữ chung.
Bẫy thường gặp: tên biến đánh lừa, đối xứng giả, trạng thái ẩn. Phương pháp luận Hệ mềm (SSM) Bức tranh giàu chi tiết (rich picture); Định nghĩa gốc; CATWOE để lộ “thế giới quan”.
Mô hình khái niệm vs thực tại rối rắm; học qua so sánh.
Khi “định nghĩa vấn đề” chính là vấn đề. Nhập môn Điều khiển học Mục tiêu, đo lường, so sánh, hành động; vòng hiệu chỉnh sai số.
Định luật đa dạng tương xứng của Ashby (trực cảm).
“Quan sát được” và “điều khiển được” như bài kiểm tra giản dị. Mô hình Hệ khả tồn (VSM) 5 chức năng: Vận hành, Điều phối, Kiểm soát, Tình báo, Chính sách.
Tính đệ quy và tự trị; cân bằng “ở đây-bây giờ” với “bên ngoài-tương lai”.
Mẫu thức quản trị ngăn dao động và trôi lệch. Thông tin, thước đo và hệ quả ngoài ý muốn Chỉ số vs mục tiêu; đổ vỡ kiểu Goodhart.
Dòng chảy thông tin như cấu trúc: ai thấy gì, khi nào, theo dạng nào.
Quản trị độ trễ: tín hiệu cũ, phản ứng thái quá, và hãm dao động. Điểm bẩy (thứ bậc khái niệm) Từ tham số đến hệ hình: vì sao điểm bẩy cao thường phản trực giác.
Đổi luật, đổi dòng thông tin, đổi mục tiêu, đổi khuôn mẫu tư duy.
Thử nghiệm “an-toàn-khi-thất-bại” trước động tác điểm bẩy lớn. Tỉ lệ và tương tác liên tầng Quy mô không–thời gian; “độ mịn” (grain) vs “phạm vi” (extent); lệch pha tỉ lệ.
Ngụy biện co giãn tỉ lệ lên/xuống; khi tổng hợp che giấu động học.
Mô-đun, phân tầng, liên kết lỏng như bản năng thiết kế. Động lực theo thời gian Dáng tăng trưởng (mũ, logistic, chữ S) như chuyện kể, không phải công thức.
Chuỗi lão hóa, độ trễ và tồn đọng; vì sao “đuổi kịp” là khó.
Bất khả nghịch và “cấu trúc đã chìm chi phí”. Độ bền, đệm (slack) và dự phòng Đệm vs giòn; tùy chọn; thoái hóa duyên dáng.
Đa dạng như bảo hiểm trước phương sai; hỏng hóc tương quan.
Khi hiệu suất làm mòn khả năng chống chịu. Khả năng chống chịu và tiên liệu Ứng phó – Giám sát – Học hỏi – Tiên liệu như bốn năng lực vận hành.
Phạm vi kịch bản vs dự báo điểm; chỉ báo cảnh báo sớm.
Quỹ đạo phục hồi và học sau cú sốc. Chẩn đoán hệ thống Bộ câu hỏi: ranh giới, tồn kho, phản hồi, độ trễ, dòng thông tin.
Dùng “thư viện mẫu hình”: khớp hành vi quan sát với nguyên mẫu.
Lập trường “không đổ lỗi”: giải thích cấu trúc thay vì quy trách cá nhân. Thiết kế can thiệp Gỡ ràng buộc vs “đẩy mạnh hơn”; tháo giới hạn trước khi tăng công suất.
Tuần tự thay đổi: hiệu ứng thứ tự và lợi ích cộng dồn.
Lan can an toàn: tránh khuyến khích lệch lạc và kháng cự chính sách. Truyền đạt hệ thống rõ ràng Ngữ pháp thị giác cho vòng lặp và tích lũy; vượt qua truyện kể kiểu “sự kiện”.
Trình bày bất định tốt: dải giá trị, kịch bản, điều kiện hiệu lực.
Ngôn ngữ chung để hiệu chỉnh mô hình tinh thần giữa các nhóm. Năng lực hệ thống ở cấp cá nhân Biến heuristic hằng ngày thành danh mục kiểm.
Thực hành phản tỉnh: nhật ký hệ thống; rà soát sau hành động.
Ứng dụng suốt đời: quyết định, giám sát, học, thích nghi — lặp lại. Nghĩ theo cấu trúc, không theo sự kiện. Hỏi: cái gì tích lũy, phản hồi chạy ở đâu, độ trễ nào quan trọng.
Mô hình hóa trong tầm ranh giới. Minh định giả định; đàm phán lại phạm vi khi bằng chứng yêu cầu.
Ưu tiên điểm bẩy cao. Dòng thông tin, luật chơi, mục tiêu và hệ hình thường mạnh hơn tinh chỉnh tham số.
Thiết kế vì khả năng chống chịu. Xây đệm, đa dạng, mô-đun; chấp nhận đánh đổi với hiệu suất.
Truyền đạt bất định một cách trung thực. Dùng ẩn dụ rõ, dải giá trị chuẩn, và nêu giới hạn suy luận. Purpose: cultivate systems literacy as a habit of mind. Emphasis on concepts, interpretation, and practical heuristics; no computation or discipline-specific tooling. What Is a System? Wholes vs parts; relationships as first-class entities.
Purpose–behaviour principle: the system’s purpose is revealed by what it does.
Complicated vs complex; interdependence as default. From Linear to Circular Causality Feedback as circular cause: reinforcing (amplifying) vs balancing (goal-seeking).
Delays, oscillations, overshoot; policy resistance as a structural effect.
“Structure drives behaviour” as a diagnostic maxim. Stocks, Flows, and Accumulation (Conceptual) Stocks as memory; flows as rates of change; bathtub heuristics.
Conservation and bottlenecks; when pushing flows fails without changing stocks.
Why short-term fixes move symptoms while long-term structure remains. Boundaries, Purpose, and Scope Boundary setting as an analytic choice that changes conclusions.
Inside vs outside; signals, noise, and model fitness-for-purpose.
Assumptions audit: what is held constant, what is allowed to vary. Emergence and Pattern Formation Macro behaviour from micro rules; local interactions → global order.
Attractors and regimes; path dependence and lock-in (conceptual).
Why prediction differs from explanation in complex settings. Adaptation and Co-evolution Complex Adaptive Systems (CAS): learning, memory, exploration vs exploitation.
Fitness landscapes (ruggedness, local optima) as a thinking tool.
Coupled changes: when improving one part degrades another. Networks as System Topologies Nodes, links, motifs; hubs and bridges; small-world and modularity (idea-level).
Robust-yet-fragile trade-offs; cascade and threshold intuitions.
Connectivity as constraint and opportunity. Nonlinearity, Phase Change, and Chaos (Intuition) Disproportionate cause–effect; tipping points; hysteresis.
Sensitive dependence on initial conditions vs randomness.
Practical reading of regime shifts and irreversibility. System Archetypes I Limits to Growth; Shifting the Burden; Fixes that Fail.
Pattern recognition cues; typical leverage motifs for each.
“Symptom relief” vs “structure relief.” System Archetypes II Tragedy of the Commons; Success to the Successful; Escalation; Accidental Adversaries.
Commons governance logics; positive feedback traps; coordination failures.
Early warning signs and counter-patterns. Iceberg Model and Causal Mapping (Qualitative) Events → patterns → structures → mental models.
Sound causal-loop notation (polarity, delays) as shared grammar.
Pitfalls: variable name traps, false symmetry, hidden state. Soft Systems Methodology (SSM) Rich pictures; Root Definitions; CATWOE as worldview surfacing.
Conceptual models vs the messy real; learning-through-comparison.
When the problem is the problem framing. Cybernetics Essentials Goal, measurement, comparison, action; error correction loops.
Ashby’s Law of Requisite Variety (intuitive reading).
Observability and controllability as plain-language tests. Viable System Model (VSM) Systems 1–5 (Operation, Coordination, Control, Intelligence, Policy) as functions.
Recursion and autonomy; balancing “here-and-now” with “there-and-then.”
Governance patterns that prevent oscillation and drift. Information, Metrics, and Unintended Consequences Indicators vs objectives; Goodhart-type failures.
Information flow as structure: who sees what, when, and in what form.
Delay management: stale signals, over-reaction, and damping. Leverage Points (Conceptual Hierarchy) From parameters to paradigms: why higher leverage is counter-intuitive.
Changing rules, information, goals, and mindsets.
Safe-to-fail probes before high-leverage moves. Scale and Cross-Scale Interaction Spatial/temporal scales; grain vs extent; mismatch problems.
Upand down-scaling fallacies; aggregation hiding dynamics.
Modularity, layering, and loose coupling as design instincts. Dynamics Over Time Growth modes (exponential, logistic, S-curves) as stories, not formulas.
Aging chains, delays, and backlogs; why catching up is hard.
Irreversibility and sunk structure. Robustness, Slack, and Redundancy Buffers vs brittleness; optionality; graceful degradation.
Diversity as variance insurance; correlated failures.
When efficiency erodes resilience. Resilience and Anticipation Respond–Monitor–Learn–Anticipate as operational capacities.
Scenario ranges vs point forecasts; early warning indicators.
Recovery trajectories and post-shock learning. Diagnosing Systems Question sets: boundaries, stocks, feedbacks, delays, information flows.
Pattern library use: matching observed behaviour to archetypes.
“No-blame” stance: structural explanations over personal attributions. Designing Interventions Constraint-lifting vs pushing harder; remove limits before adding power.
Sequencing change: order effects and compounding benefits.
Guardrails: avoid perverse incentives and policy resistance. Communicating Systems Clearly Visual grammar for loops and accumulations; avoid event-centric narratives.
Telling uncertainty well: ranges, scenarios, and conditions of validity.
Shared language to align mental models across audiences. Personal Systems Literacy Daily heuristics (e.g., Senge-style “laws”) turned into checklists.
Reflective practice: keep a systems diary; after-action reviews.
Lifelong application: decide, monitor, learn, adapt—repeat. Think in structures, not events. Ask what accumulates, where the feedbacks run, and which delays matter.
Model with boundaries in view. Make assumptions explicit; renegotiate scope when evidence demands.
Prefer high-leverage moves. Information flows, rules, goals, and mindsets beat parameter-tuning.
Design for resilience. Build slack, diversity, and modularity; accept trade-offs with efficiency.
Communicate uncertainty. Use clear metaphors, calibrated ranges, and honest limits of inference.
This plan treats systems thinking as a liberal art: a disciplined way to perceive, reason, and act in interdependent worlds—portable across domains and durable over a lifetime.]]></description><link>99-tkm/tkm-đề-cương-hệ-thống.html</link><guid isPermaLink="false">99 - TKM/TKM - Đề Cương - Hệ Thống.md</guid><pubDate>Wed, 19 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TKM - Chương Trình Tam Tư Tứ Lự]]></title><description><![CDATA[ Bản chất: Sai lệch mang tính hệ thống giữa cái thấy/cảm và phán đoán hợp lý. Phân biệt trọng yếu: Nguyên nhân tâm lý (cause) ↔ lý do biện minh (reason).
Mô tả thực chứng (ta thường nghĩ thế nào) ↔ chuẩn tắc (ta nên nghĩ thế nào). Câu hỏi nền tảng: Tính khách quan có khả hữu ở mức nào? Tính liên-chủ thể (intersubjectivity) thay thế “khách quan tuyệt đối” ra sao? Chuẩn mực: Tính sửa sai (fallibilism), tính công chính nhận thức (epistemic fairness), tỷ lệ hóa niềm tin theo bằng chứng (proportionality to evidence). Xem giáo án <a data-href="TKM - Đề Cương - Thiên Kiến" href="99-tkm/tkm-đề-cương-thiên-kiến.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Thiên Kiến</a> Bản chất: Sai trong lập luận — có thể do hình thức (invalidity) hoặc nội dung (unsoundness). Phân biệt trọng yếu: Diễn dịch (valid/invalid) ↔ Quy nạp/giải thích (mạnh/yếu).
Tính nhất quán ↔ Tính liên quan ↔ Tính đủ sức nâng đỡ (sufficiency). Câu hỏi nền tảng: Điều gì khiến một lý do có quyền lực biện minh? Ranh giới giữa thuyết phục tu từ và chứng minh triết học là gì? Chuẩn mực: Không mâu thuẫn, không nhập nhằng, không đánh tráo phạm vi; gánh nặng chứng minh nằm ở bên khẳng định; tôn trọng nguyên tắc thiện ý/phiên bản mạnh (charity/steelman). <br>Xem giáo án <a data-href="TKM - Đề Cương - Ngụy Biện" href="99-tkm/tkm-đề-cương-ngụy-biện.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Ngụy Biện</a> Bản chất: Hoạt động thẩm định luận cứ nhằm kiến lập hoặc bác bỏ một kết luận khả thủ. Phân biệt trọng yếu: Chân lý ↔ Biện minh ↔ Khả dụng quyết định.
Bác bỏ khả hữu (falsifiability) ↔ Dẫn giải tốt nhất (inference to the best explanation).
Lý do quyết định ↔ Lý do đạo đức/chuẩn tắc. Câu hỏi nền tảng: Khi nào đủ lý do để tin/để hành động? Tính khả bác và giả thuyết cạnh tranh chi phối sức mạnh kết luận ra sao? Chuẩn mực: Tính nhất quán nội tại, tương thích bằng chứng, mở cửa cho bác bỏ, nêu điều kiện sửa đổi niềm tin (defeasibility). <br>Xem giáo án <a data-href="TKM - Đề Cương - Phán Biện" href="99-tkm/tkm-đề-cương-phán-biện.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Phán Biện</a>Tổng quát Tam Tư: Từ nhận thức luận (thiên kiến) qua logic luận chứng (ngụy biện) đến lý thuyết biện minh–đánh giá (phán biện).
Bản chất: Phán đoán về hình thức và giá trị biểu hiện của sự vật.
Phân biệt trọng yếu: Phán đoán sở thích ↔ Phán đoán có giá trị phổ quát khả kiến (Kant: tính liên-chủ thể); hình thức ↔ ý nghĩa.
Câu hỏi nền tảng: Phán đoán thẩm mỹ có tính nhận thức không? Có tiêu chuẩn hợp lý cho “đẹp” ngoài thuần cảm tính không?
Chuẩn mực: Tính mạch lạc hình thức, nội dung biểu hiện, và khả năng chia sẻ/biện minh phán đoán ở bình diện liên-chủ thể.
<br>Xem giáo án <a data-href="TKM - Đề Cương - Thẩm Mỹ" href="99-tkm/tkm-đề-cương-thẩm-mỹ.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Thẩm Mỹ</a>
Bản chất: Hình thức hóa của niềm tin và bất định.
Phân biệt trọng yếu: Tần suất (frequentist) ↔ Nghiêng tin/độ tin (Bayesian) ↔ Xu hướng bản thể (propensity).
Câu hỏi nền tảng: Xác suất là thuộc tính của thế giới hay của niềm tin? Chuẩn mực hợp lý cho niềm tin là gì (nhất quán, tránh “đặt độ” tự mâu thuẫn)?
Chuẩn mực: Nhất quán chuẩn tắc của niềm tin (coherence), tỷ lệ hóa niềm tin theo bằng chứng, minh định tiên nghiệm vs. hậu nghiệm.
<br>Xem giáo án <a data-href="TKM - Đề Cương - Xác Suất" href="99-tkm/tkm-đề-cương-xác-suất.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Xác Suất</a>
Bản chất: Quan sát sự vật như toàn thể có cấu trúc, quan hệ và động lực.
Phân biệt trọng yếu: Toàn thể ↔ Bộ phận; cơ chế tuyến tính ↔ phản hồi; tất định ↔ nổi sinh (emergence).
Câu hỏi nền tảng: Giải thích ở cấp nào là thích đáng? Tính nổi sinh có thể quy giản không?
Chuẩn mực: Tính giải thích (explanatory adequacy) qua quan hệ nhân quả, phản hồi, và ranh giới hệ minh định.
<br>Xem giáo án <a data-href="TKM - Đề Cương - Hệ Thống" href="99-tkm/tkm-đề-cương-hệ-thống.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Hệ Thống</a>
Bản chất: Đối tượng của triết học môi trường: giá trị đạo đức của tự nhiên và địa vị đạo đức của phi-nhân loại.
Phân biệt trọng yếu: Nhân tâm trung tâm (anthropocentrism) ↔ Sinh thái trung tâm (ecocentrism/biocentrism); công lý liên thế hệ ↔ lợi ích hiện tại.
Câu hỏi nền tảng: Tại sao và đến mức nào ta có bổn phận đối với tự nhiên? Tiêu chuẩn hợp lý cho “bền vững” là gì?
Chuẩn mực: Nguyên tắc thận trọng, công bằng liên thế hệ, và tính chính đáng của can thiệp vào hệ sinh thái.
<br>Xem giáo án <a data-href="TKM - Đề Cương - Môi Trường" href="99-tkm/tkm-đề-cương-môi-trường.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Môi Trường</a>Tổng quát Tứ Lự: Từ hiện tượng thẩm mỹ, bất định, cấu trúc–động học của toàn thể, đến đạo đức về tự nhiên: bốn cửa quan sát để “cách vật”.
Tam Tư đặt chuẩn mực cho niềm tin và lập luận (nội trị của lý tính).
Tứ Lự mở bốn trường quan sát nơi chuẩn mực ấy được áp vào thế giới (ngoại trị của kinh nghiệm).
Mạch thống nhất: Trí tri (chuẩn tắc nhận thức) hướng dẫn cách vật (điều tra sự vật); cách vật cung cấp căn cứ để hiệu chỉnh trí tri.
]]></description><link>99-tkm/tkm-chương-trình-tam-tư-tứ-lự.html</link><guid isPermaLink="false">99 - TKM/TKM - Chương Trình Tam Tư Tứ Lự.md</guid><pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TKM - Thiết giải tên Khải Minh]]></title><description><![CDATA[Để thực hành thành thục phương pháp Khai phóng, chúng ta cần thấu hiểu “bản thiết kế” của nó. Mười chữ vàng của trường không được sắp đặt ngẫu nhiên, mà là một cấu trúc ngôn ngữ chặt chẽ, ẩn chứa những quy tắc vận hành của trí não.
Tri khải Trí nhiên Khải (知啓智然凱)
Tâm minh Tư tự Minh (心眀思自明)
Dưới đây là bản giải mã từng tầng ý nghĩa.(Vế 1: 知啓智然凱)Vế này thiết lập một thuật toán xử lý thông tin để đạt được thành tựu thực tế.
Tri (知): Điểm khởi đầu. Là sự nhận biết, là dữ liệu thô mà chúng ta thu thập được. Khải (啓): Tác nhân kích hoạt. Chữ Khải này có bộ Phộc (cầm roi/gậy tác động), nghĩa là hành động chủ động: gõ cửa, khơi thông, vạch trần vấn đề. Đây là ẩn dụ của Tư duy Phản biện. Trí (智): Sản phẩm đầu ra. Sau khi Tri được Khải, nó tinh lọc thành Trí (tuệ giác, sự thông thái). Nhiên (然): Tác tử logic. Nghĩa là “lẽ dĩ nhiên”, “vậy thì”. Nó khẳng định mối quan hệ nhân quả tất yếu. Khải (凱): Kết quả cuối cùng. Chữ Khải này khác chữ Khải ở trên. Nó nghĩa là khúc hát khải hoàn, là niềm vui của người chiến thắng. Tại sao lại có hai chữ đọc là “Khải”?Đây là thủ pháp Điệp âm dị nghĩa (cùng âm khác nghĩa).
Khải đầu (啓): Là hành động gieo nhân (Khai mở). Khải cuối (凱): Là kết quả gặt quả (Khải hoàn). Thông điệp: Quá trình đi từ nỗ lực tư duy đến vinh quang chiến thắng là một vòng tròn khép kín. Có sự "Khải" của trí óc mới có sự "Khải" của sự nghiệp.
(Vế 2: 心眀思自明)Vế này thiết lập cơ chế tự động hóa của tư duy độc lập.
Tâm (心): Phần cứng của hệ thống. Là trái tim, là nền tảng tâm lý của chủ thể. Minh (眀): Trạng thái hệ thống. Chữ này là điểm độc đáo nhất (xem phần Bí mật hình thể bên dưới). Tư (思): Quá trình vận hành. Là sự suy nghĩ, tư duy. Tự (自): Cơ chế tự động. Tự thân, không cần ngoại lực. Minh (明): Hiển thị đầu ra. Sự sáng tỏ, rõ ràng được bộc lộ ra ngoài. Chúng ta hãy chú ý sự khác biệt tinh tế giữa hai chữ Minh:
Minh đầu (眀): Dùng chữ Mục (目 - con mắt) ghép với Nhật (日 - mặt trời). Nghĩa là "con mắt chứa ánh sáng". Đây là ánh sáng nội chiếu – nhìn vào bên trong để soi rọi chính mình (Metacognition - Siêu nhận thức). Minh cuối (明): Dùng bộ Nhật (日) và Nguyệt (月) thông thường. Nghĩa là ánh sáng ngoại chiếu – sự sáng tỏ tỏa ra bên ngoài. Thông điệp: Chỉ khi có con mắt soi vào trong (Tâm minh - nội chiếu) thì tư duy mới có thể phát ra ánh sáng rực rỡ ra ngoài (Tư tự minh - ngoại chiếu).
Nhìn vào bảng đối chiếu dưới đây để thấy sự cân bằng tuyệt đối của phương pháp:Từ cấu trúc trên, tên trường và tên các phân hệ giáo dục được đảo chiều để nhấn mạnh mục đích sử dụng: Khải Minh (啓明) – Mở để Sáng: Trọng tâm đặt vào chữ Minh (kết quả là sự sáng suốt). Đây là giai đoạn rèn luyện: Phải Khai (tư duy phản biện) thì mới đạt được Minh (nhận thức độc lập). Dành cho việc tu dưỡng con người. Minh Khải (明啓) – Sáng để Mở: Trọng tâm đặt vào chữ Khải (kết quả là sự hành động/khai phóng). Đây là giai đoạn ứng dụng: Phải Minh (sáng suốt, hiểu biết) thì mới dám Khải (tiên phong mở đường, hành động). Dành cho việc kiến tạo sự nghiệp. Mười chữ này không phải là thần chú, mà là một Lược đồ Tư duy (Mindset Schema).
Tri khải Trí nhiên Khải, Tâm minh Tư tự Minh.
Chúng ta hãy thuộc nằm lòng lược đồ này. Mỗi khi đứng trước một vấn đề, hãy tự hỏi: Ta đã "Khải" kiến thức này chưa? Mỗi khi đưa ra một quyết định, hãy tự vấn: Tâm ta đã "Minh" chưa?Đó là cách chúng ta làm chủ vận mệnh của mình.]]></description><link>99-tkm/tkm-thiết-giải-tên-khải-minh.html</link><guid isPermaLink="false">99 - TKM/TKM - Thiết giải tên Khải Minh.md</guid><pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[TKM - Trường Khải Minh]]></title><description><![CDATA[<img alt="TKM - Main Page.png" src="99-tkm/tkm-main-page.png" target="_self">
<br><a data-href="TKM - Thiết giải tên Khải Minh" href="99-tkm/tkm-thiết-giải-tên-khải-minh.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Thiết giải tên Khải Minh</a>
<br><a data-href="TKM - Phương Pháp Khải Minh Khai Phóng" href="99-tkm/tkm-phương-pháp-khải-minh-khai-phóng.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Phương Pháp Khải Minh Khai Phóng</a>
<br><a data-href="TKM - Chương Trình Tam Tư Tứ Lự" href="99-tkm/tkm-chương-trình-tam-tư-tứ-lự.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Chương Trình Tam Tư Tứ Lự</a> <br><a data-href="TKM - Đề Cương - Thiên Kiến" href="99-tkm/tkm-đề-cương-thiên-kiến.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Thiên Kiến</a>
<br><a data-href="TKM - Đề Cương - Ngụy Biện" href="99-tkm/tkm-đề-cương-ngụy-biện.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Ngụy Biện</a>
<br><a data-href="TKM - Đề Cương - Phán Biện" href="99-tkm/tkm-đề-cương-phán-biện.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Phán Biện</a>
<br><a data-href="TKM - Đề Cương - Thẩm Mỹ" href="99-tkm/tkm-đề-cương-thẩm-mỹ.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Thẩm Mỹ</a>
<br><a data-href="TKM - Đề Cương - Xác Suất" href="99-tkm/tkm-đề-cương-xác-suất.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Xác Suất</a>
<br><a data-href="TKM - Đề Cương - Hệ Thống" href="99-tkm/tkm-đề-cương-hệ-thống.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Hệ Thống</a>
<br><a data-href="TKM - Đề Cương - Môi Trường" href="99-tkm/tkm-đề-cương-môi-trường.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">TKM - Đề Cương - Môi Trường</a> ]]></description><link>99-tkm/tkm-trường-khải-minh.html</link><guid isPermaLink="false">99 - TKM/TKM - Trường Khải Minh.md</guid><pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[TKM - Main Page]]></title><description><![CDATA[<img src="99-tkm/tkm-main-page.png" target="_self">]]></description><link>99-tkm/tkm-main-page.html</link><guid isPermaLink="false">99 - TKM/TKM - Main Page.png</guid><pubDate>Mon, 17 Nov 2025 10:45:01 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[TKM - Đề Cương - Môi Trường]]></title><description><![CDATA[ Từ phông nền đến động lực Phạm vi: Môi trường như một kiến trúc khả thể chủ động.
Ý chính: Năng lực hành động (agency) mang tính quan hệ; không gian lựa chọn (optionality); tính quyết định – tính ràng buộc – tính tạo điều kiện.
Câu hỏi định hướng: Điều gì thay đổi khi ta xem môi trường là nguyên nhân chứ không chỉ là bối cảnh? Những dạng “tính quyết định” Phạm vi: Quyết định luận chặt, xác suất và cấu trúc; lộ trình so với tất định.
Ý chính: “Bộ lọc” và “kênh dẫn”; điều kiện cần/đủ; chọn ranh giới và mục đích.
Câu hỏi định hướng: Ranh giới và mục đích định hình “cái có thể” như thế nào? Cơ chế hành động của môi trường Phạm vi: Ba cơ chế chủ đạo — Lọc/Ràng buộc, Khả năng hành động (affordance)/Giàn đỡ (scaffolding), Trung giới/Cấu thành.
Ý chính: Tuyển chọn tín hiệu; cung cấp công cụ; tạo nên hình thái đời sống và tư duy.
Câu hỏi định hướng: Cơ chế nào giải thích thuyết phục nhất một hiện tượng cụ thể? Thời gian, quy mô và độ trễ Phạm vi: Biến chậm và biến nhanh; phụ thuộc đường đi; hysteresis.
Ý chính: “Trí nhớ” của môi trường; không đảo nghịch; ngưỡng và điểm bùng.
Câu hỏi định hướng: Vì sao nhịp độ của môi trường lại quan trọng đối với năng lực hành động? Umwelt &amp; Sinh ký hiệu học (Biosemiotics) Phạm vi: Thế giới-được-trải-nghiệm vs. thế giới-tự-thân.
Ý chính: Lọc tri giác (Merkzeichen/Wirkzeichen); thời gian loài đặc thù; hành động bị giới hạn bởi cảm nhận.
Câu hỏi định hướng: Tri giác “khắc” môi trường ra sao? Tính dẻo kiểu hình &amp; Eco-Evo-Devo Phạm vi: Phát triển như sự thăm dò bộ gen được thông báo bởi môi trường.
Ý chính: Kênh hóa (canalization) vs. linh hoạt; tín hiệu như “công tắc” phát triển.
Câu hỏi định hướng: Khi nào ổn định tạo nên cố định; khi nào biến thiên tạo nên biên độ? Kiến tạo hốc sinh thái &amp; Di sản sinh thái Phạm vi: Sinh vật xây dựng các điều kiện rồi chính những điều kiện ấy tuyển chọn chúng.
Ý chính: Phản hồi từ hốc được chỉnh sửa; độ trễ tiến hóa.
Câu hỏi định hướng: Điều kiện được kiến tạo vang vọng qua các thế hệ thế nào? Di truyền kép: Văn hóa như môi trường Phạm vi: Dòng dõi văn hóa như giàn đỡ cho tri giác và hành động.
Ý chính: Thiên lệch học tập xã hội; di truyền lai; thích nghi nhanh.
Câu hỏi định hướng: Ở nghĩa nào văn hóa là một cảnh quan để cư trú? Affordances: Ngữ pháp của hành động Phạm vi: Cơ hội hành động như thuộc tính quan hệ.
Ý chính: Khả năng hành động “thực” vs. “tri giác”; mời gọi và ức chế.
Câu hỏi định hướng: Hình khối và bề mặt âm thầm định hướng hành vi ra sao? Tâm trí mở rộng (Extended Mind) Phạm vi: Nhận thức là sự ghép cặp não–thân–thế giới.
Ý chính: Trí nhớ ngoại thân; giàn đỡ nhận thức; “chuyển tải” độ phức hợp ra môi trường.
Câu hỏi định hướng: Khi nào thay đổi bối cảnh tương đương thay đổi “tâm trí”? Thiết đặt hành vi (Behavior Settings) Phạm vi: Chương trình hoạt động bám vào môi trường vật–xã hội.
Ý chính: Tình huống dự báo tốt hơn khí chất; “thiếu người” (undermanning) và nới rộng vai trò.
Câu hỏi định hướng: Thiết đặt duy trì và ổn định mẫu hành vi bằng cách nào? Môi trường phục hồi chú ý Phạm vi: Chú ý có hạn; môi trường giúp hồi phục năng lực điều hành.
Ý chính: Ức chế gắng sức vs. mê lôi nhẹ; năng lực tự điều chỉnh.
Câu hỏi định hướng: Những thuộc tính nào của môi trường phục hồi năng lực hành động? Hệ mở &amp; âm entropy (negentropy) Phạm vi: Trao đổi với ngoại cảnh; duy trì trật tự.
Ý chính: Đầu vào/ra; trạng thái ổn định; sụp đổ khi lệch pha thích nghi.
Câu hỏi định hướng: Cần điều gì vượt qua ranh giới để năng lực hành động bền vững? Phản hồi &amp; điều hòa Phạm vi: Nhân quả vòng; vòng cân bằng vs. vòng khuếch đại; độ trễ.
Ý chính: Cấu trúc sinh hành vi; dao động, vượt ngưỡng, ổn định.
Câu hỏi định hướng: Vòng phản hồi nào đang lặng lẽ chi phối kết cục? Tự tạo (Autopoiesis) &amp; Ghép cặp cấu trúc Phạm vi: Hệ tự–sinh bị nhiễu bởi môi trường chứ không bị “ra lệnh”.
Ý chính: Khép kín vận hành; đồng tiến hóa tương hợp.
Câu hỏi định hướng: Hệ “giữ mình” mà vẫn đổi thay như thế nào? Đa dạng tối thiểu cần thiết &amp; tính sống còn Phạm vi: Khớp độ phức hợp của môi trường để duy trì điều khiển.
Ý chính: Điều tiết nhiều tầng; tính đệ quy; cảm nhận “ở kia–và–khi ấy”.
Câu hỏi định hướng: Hình thức giám sát nào làm gia tăng, không thu hẹp, tự do hành động? Tác nhân–mạng: Năng lực hành động phân tán Phạm vi: Liên kết người–phi người tạo hiệu quả.
Ý chính: Ủy thác; ghi khắc bền vững; môi trường cưỡng hành không cần lời nói.
Câu hỏi định hướng: Tạo tác mang và ổn định hóa dụng ý như thế nào? Tính năng động của vật chất Phạm vi: Vật chất giàu năng lực, có sức ỳ và “đáp trả”.
Ý chính: Tổ hợp (assemblage); gây tác mà không cần mệnh lệnh; sự kiện hệ thống nổi lên (như hành vi lưới điện).
Câu hỏi định hướng: Ở đâu hình–vật làm công việc quyết định? Trung giới công nghệ &amp; “kịch bản” sử dụng Phạm vi: Thiết bị định hình tri giác, lựa chọn và đánh giá.
Ý chính: Mời gọi/khước từ; cảnh quan đạo đức mã hóa trong lộ trình sử dụng.
Câu hỏi định hướng: Ta đang theo “kịch bản” nào khi chỉ “dùng” một vật? Sinh thái truyền thông &amp; môi trường thuật toán Phạm vi: Truyền thông như môi trường; mã lệnh như quản trị nền.
Ý chính: “Môi trường chính là thông điệp”; tiền tuyển chọn tính nổi bật; hồ sơ và thúc đẩy.
Câu hỏi định hướng: Bầu khí ký hiệu định trước sự chú ý ra sao? Quyết định luận môi trường vs. khả luận Phạm vi: Từ khẳng định cứng sang định hình xác suất.
Ý chính: Thiên kiến của các tranh luận khí hậu/địa hình; quan điểm cấu trúc đương đại.
Câu hỏi định hướng: Nói về ảnh hưởng mà không cường điệu tính tất yếu như thế nào? Cấu hình &amp; logic chuyển động Phạm vi: Mạng không gian như kênh gặp gỡ và dòng chảy.
Ý chính: Tích hợp/tách biệt; “chuyển động tự nhiên”; từ topo → xác suất.
Câu hỏi định hướng: Bố cục tạo xác suất hành vi bằng cách nào? Môi trường đáp ứng &amp; thích nghi Phạm vi: Cảm biến, cơ cấu chấp hành và đối thoại với người dùng.
Ý chính: Phản hồi điều khiển học trong không gian; thiết kế cho học hỏi và bền bỉ.
Câu hỏi định hướng: Khi nào môi trường trở thành “đối tác”? Tổng kết: Nghệ thuật tự do của việc “đọc” môi trường Phạm vi: Phương pháp mang theo để “đọc” và “soạn” môi trường.
Ý chính: Bộ ba — Lọc (cái bị sàng), Khả năng hành động (cái được mời), Trung giới (cái được tạo thành); Bảng kiểm — Ranh giới–Vòng phản hồi–Độ trễ–Quy mô–Kịch bản–Đa dạng.
Câu hỏi định hướng: Làm sao mở rộng không gian lựa chọn bằng những chỉnh sửa tinh tế vào bối cảnh? Từ sự kiện đến cấu trúc: Vượt qua biến cố đơn lẻ để thấy bố trí làm chúng trở nên có khả năng.
Nghệ thuật vạch ranh: Đặt, thử và vẽ lại ranh giới để thấy ảnh hưởng ẩn.
Tận dụng “điểm bẩy nhẹ”: Ưu tiên thay đổi luồng thông tin, luật lệ và giàn đỡ hơn là tinh chỉnh tham số.
Cảm thức thời gian: Tôn trọng độ trễ, ngưỡng và biến chậm; nhiều “tính quyết định” là hiệu ứng theo thời gian.
Thiết kế vì năng lực hành động: Môi trường phục hồi chú ý, đa dạng hóa con đường và làm rõ affordances sẽ mở rộng tự do thực thi.
Kết quả mong đợi: Người học sở hữu một lăng kính trừu tượng, phi chuyên ngành để nhận ra cách môi trường quyết định, dẫn kênh và mở rộng năng lực hành động của con người và phi nhân; kèm một bộ công cụ khái niệm gọn nhẹ để “đọc” và tinh chỉnh môi trường theo hướng phán đoán sáng suốt hơn và khả thể rộng hơn. From Backdrop to Driver Scope: The environment as an active, constitutive architecture of possibility.
Key ideas: Agency as relational; optionality; determination vs. constraint vs. enablement.
Guiding questions: What changes when we treat the environment as a cause rather than a scene? Kinds of Determination Scope: Strict, probabilistic, and structural determination; pathways vs. destinies.
Key ideas: “Filters” and “channels”; necessary vs. sufficient conditions; boundary choice.
Guiding questions: How do boundaries and purposes pre-shape what can happen? Mechanisms of Environmental Action Scope: Three master mechanisms—Filtration/Constraint, Affordance/Scaffolding, Mediation/Constitution.
Key ideas: Selection of signals; provision of tools; shaping of forms of life and thought.
Guiding questions: Which mechanism best explains a given phenomenon? Time, Scale, and Lag Scope: Slow variables and fast events; path dependence; hysteresis.
Key ideas: Environmental memory; irreversibility; thresholds and tipping.
Guiding questions: Why does the tempo of the environment matter for agency? Umwelt &amp; Biosemiotics Scope: World-as-experienced vs. world-in-itself.
Key ideas: Perceptual filtering (Merkzeichen/Wirkzeichen); species-specific time; action delimited by sensing.
Guiding questions: How does perception carve an environment? Phenotypic Plasticity &amp; Eco-Evo-Devo Scope: Development as environment-informed exploration of genotype.
Key ideas: Canalization vs. flexibility; cues as developmental “switches.”
Guiding questions: When does stability produce fixity; when does variability produce range? Niche Construction &amp; Ecological Inheritance Scope: Organisms building the conditions that later select them.
Key ideas: Feedback from modified niches; evolutionary time lags.
Guiding questions: How do built conditions echo across generations? Dual Inheritance: Culture as Environment Scope: Cultural lineages as scaffolds for perception and action.
Key ideas: Social learning biases; hybrid inheritance; rapid adaptation.
Guiding questions: In what sense is culture a landscape one inhabits? Affordances: The Grammar of Action Scope: Opportunities for action as relational properties.
Key ideas: Real vs. perceived affordances; invitation and inhibition.
Guiding questions: How do forms and surfaces quietly direct behavior? The Extended Mind Scope: Cognition as brain–body–world coupling.
Key ideas: External memory; cognitive scaffolds; offloading complexity.
Guiding questions: When does altering a setting amount to altering a mind? Behavior Settings Scope: Programs of activity anchored in milieus.
Key ideas: Situation outpredicts trait; “undermanning” and role expansion.
Guiding questions: How do settings elicit and stabilize patterns of conduct? Restorative Environments Scope: Attention as a finite resource; environments that replenish it.
Key ideas: Effortful inhibition vs. soft fascination; capacity for self-regulation.
Guiding questions: Which features of an environment restore agency? Open Systems &amp; Negentropy Scope: Exchange with surroundings; maintaining order.
Key ideas: Inputs/outputs; steady states; collapse under mismatch.
Guiding questions: What must cross a boundary for agency to persist? Feedback &amp; Regulation Scope: Circular causality; balancing vs. reinforcing loops; delays.
Key ideas: Structure drives behavior; oscillation, overshoot, stability.
Guiding questions: Where does a loop quietly govern outcomes? Autopoiesis &amp; Structural Coupling Scope: Self-producing systems perturbed by, not instructed by, environments.
Key ideas: Operational closure; co-evolving congruence.
Guiding questions: How does a system stay itself while changing? Requisite Variety &amp; Viability Scope: Matching environmental complexity to maintain control.
Key ideas: Multi-layer regulation; recursivity; sensing the “there-and-then.”
Guiding questions: What forms of oversight increase freedom, not constraint? Actor–Network View: Distributed Agency Scope: Human–nonhuman associations producing effects.
Key ideas: Delegation; durable inscriptions; environmental enforcement without speech.
Guiding questions: How do artifacts carry and stabilize intentions? Material Agency Scope: Energetic, recalcitrant matter as co-actor.
Key ideas: Assemblages; causation without command; systemic events (e.g., grid behavior) as emergent.
Guiding questions: Where does material form do decisive work? Technological Mediation &amp; Scripts Scope: Devices shaping perception, options, and evaluation.
Key ideas: Invitations and dissuasions; moral landscapes encoded in use-paths.
Guiding questions: Which scripts are we following when we “just use” a thing? Media Ecologies &amp; Algorithmic Surrounds Scope: Media as environments; code as background governance.
Key ideas: “The medium is the message”; pre-selection of salience; profiles and nudges.
Guiding questions: How do symbolic atmospheres pre-compose attention? Environmental Determinism vs. Possibilism Scope: From rigid claims to probabilistic shaping.
Key ideas: Biases of climate/terrain debates; modern structural views.
Guiding questions: How to speak of influence without overstating inevitability? Configuration &amp; Movement Logic Scope: Spatial networks as channels of encounter and flow.
Key ideas: Integration/segregation; natural movement; topology → probability.
Guiding questions: How does arrangement generate likelihoods? Responsive &amp; Adaptive Environments Scope: Sensing, actuation, and dialogue with occupants.
Key ideas: Cybernetic feedback in space; designing for learning and resilience.
Guiding questions: When does an environment become a partner? Capstone: The Liberal Art of Environmental Reading Scope: A portable method to “read” and “compose” environments.
Key ideas: Triad—Filtration (what is screened), Affordance (what is offered), Mediation (what is made); Checklist—Boundary–Loop–Delay–Scale–Script–Variety.
Guiding questions: How can one widen optionality by sensitively altering surroundings? From events to structures: Look past episodes to arrangements that make them likely.
Boundary craft: Define, test, and redraw boundaries to see hidden influences.
Seek gentle leverage: Prefer changes to information flows, rules, and scaffolds over parameter-tweaks.
Time-sense: Respect lags, thresholds, and slow variables; many “determinisms” are temporal.
Design for agency: Environments that restore attention, diversify paths, and clarify affordances enlarge freedom.
Outcome: Students leave with an abstract, discipline-agnostic lens for recognizing how environments determine, channel, and enlarge human and nonhuman agency—and with a compact set of conceptual tools to read and subtly re-compose those environments in service of clearer judgment and wider possibility.]]></description><link>tkm-đề-cương-môi-trường.html</link><guid isPermaLink="false">0 - New Files/TKM - Đề Cương - Môi Trường.md</guid><pubDate>Wed, 19 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>